const quizData = {
  // gk: [
  //   {
  //     id: 1,
  //     question:
  //       "अँध्यारो महादेश (Dark Continent) को नामले परिचित महादेश कुन हो?",
  //     options: ["उत्तर अमेरिका", "अष्ट्रेलिया", "दक्षिण अमेरिका", "अफ्रिका"],
  //     answer: "अफ्रिका",
  //   },
  //   {
  //     id: 2,
  //     question:
  //       "नेपालको तराई प्रदेश समुन्द्र सतहदेखि कति उचाईमा अवस्तित रहेको छ ?",
  //     options: ["६०- ६०० मि.", "५९-६०० मि.", "६०- ५०० मि.", "५९-५०० मि."],
  //     answer: "५९-६०० मि.",
  //   },
  //   {
  //     id: 3,
  //     question: "नेपालको सबैभन्दा ठुलो राष्ट्रिय निकुञ्ज कुन हो ?",
  //     options: [
  //       "मकालु बरुण राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //       "सगरमाथा राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //       "चितवन राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //       "शे फोक्सुण्डो राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //     ],
  //     answer: "शे फोक्सुण्डो राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //   },
  //   {
  //     id: 4,
  //     question: "पृथ्वीको वायुमण्डलमा सबैभन्दा बढी पाइने तेश्रो ग्यास कुनहो ?",
  //     options: ["आक्सिजन", "कार्बनडाइअक्साइड", "हाइड्रोजन", "आर्गन"],
  //     answer: "आर्गन",
  //   },
  //   {
  //     id: 5,
  //     question: "नेपालको हिमाली धरातलको उत्तर-दक्षिण चौडाई कति रहेको छ ?",
  //     options: [
  //       "२०-५० कि. मि.",
  //       "२५-४५ कि. मि.",
  //       "२५-५० कि. मि.",
  //       "२०-८ कि. मि.",
  //     ],
  //     answer: "२५-५० कि. मि.",
  //   },
  //   {
  //     id: 6,
  //     question: "तिनतिर बाट नदीले सिमाना छुट्याएको जिल्ला कुन हो ?",
  //     options: ["ओखलढुंगा", "सिन्धुली", "धनकुटा", "कैलाली"],
  //     answer: "ओखलढुंगा",
  //   },
  //   {
  //     id: 7,
  //     question: "सूर्य के हो?",
  //     options: [
  //       "पुच्छ्रेतारा (Commet)",
  //       "मध्यम आकारको तारा (Middle sized star)",
  //       "उपग्रह (Satellite)",
  //       "ग्रह (Planet)",
  //     ],
  //     answer: "मध्यम आकारको तारा (Middle sized star)",
  //   },

  //   {
  //     id: 10,
  //     question: "निम्नमध्ये भित्री मधेशमा नपर्ने जिल्ला कुन हो ?",
  //     options: ["सिन्धुली", "चितवन", "झापा", "उदयपुर"],
  //     answer: "झापा",
  //   },
  //   {
  //     id: 11,
  //     question: "World Oceans Day कहिले मनाइन्छ ?",
  //     options: ["जुन ५", "जुन ११", "जुन १५", "जुन ८"],
  //     answer: "जुन ८",
  //   },
  //   {
  //     id: 12,
  //     question: "प्यारालाल' ले कुन-कुन देशबीचको सिमानालाई जनाउँछ?",
  //     options: [
  //       "चीन र नेपाल",
  //       "उत्तर र दक्षिण कोरिया",
  //       "भारत र नेपाल",
  //       "भुटान र चीन",
  //     ],
  //     answer: "उत्तर र दक्षिण कोरिया",
  //   },
  //   {
  //     id: 15,
  //     question: "नेपालमा युरेनियम कहाँ पाइएको छ ?",
  //     options: [
  //       "त्रिसुली नदीको बगर",
  //       "कलिगण्डकी नदीको बगर",
  //       "चमेलिया नदीको बगर",
  //       "राप्ती नदिको बगर",
  //     ],
  //     answer: "चमेलिया नदीको बगर",
  //   },
  //   {
  //     id: 16,
  //     question:
  //       "विश्वको सबैभन्दा आग्लो स्थानमा रहेको राष्ट्रिय निकुञ्ज कुन हो ?",
  //     options: [
  //       "शे फोक्सुण्डो राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //       "रारा राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //       "सगरमाथा राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //       "मकालु बरुण राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //     ],
  //     answer: "सगरमाथा राष्ट्रिय निकुञ्ज",
  //   },
  //   {
  //     id: 17,
  //     question: "हेलम्बु कुन जिल्लामा पर्छ ?",
  //     options: ["काभ्रे", "सिन्धुपाल्चोक", "दोलखा", "रामेछाप"],
  //     answer: "सिन्धुपाल्चोक",
  //   },
  //   {
  //     id: 18,
  //     question:
  //       "२१०० मि देखि ३३०० मि सम्म उचाईमा पाइने हावापानीलाई के भनिन्छ ?",
  //     options: [
  //       "शितोष्ण हावापानी",
  //       "न्यानो समशितोष्ण हावापानी",
  //       "ठण्डा समशितोष्ण हावापानी",
  //       "उष्ण हावापानी",
  //     ],
  //     answer: "ठण्डा समशितोष्ण हावापानी",
  //   },

  //   {
  //     id: 20,
  //     question: "शिवालिक पर्वत भन्नाले नेपालको कुन पर्वतमालालाई जनाउँछ?",
  //     options: [
  //       "भित्री मधेसको खण्डित पर्वत श्रेणी",
  //       "हिमालय पर्वतमाला",
  //       "महाभारत पर्वतमाला",
  //       "चुरे पर्वतमाला",
  //     ],
  //     answer: "चुरे पर्वतमाला",
  //   },
  //   {
  //     id: 21,
  //     question:
  //       "चन्द्र धरातलमा मानव उतार्ने देश सयुक्त राज्य अमेरिका हो, भने अन्तरिक्षमा मानव पठाउने पहिलो देश कुनहो?",
  //     options: ["फ्रान्स", "ब्रिटेन", "सयुक्त राज्य अमेरिका", "सोभियत संघ"],
  //     answer: "सोभियत संघ",
  //   },
  //   {
  //     id: 22,
  //     question: "“सान्तोरिनी, माइक्रोनोस टापूहरू कुन देशमा पर्दछन् ?",
  //     options: ["आयरल्याण्ड", "इटाली", "ग्रीस", "फ्रान्स"],
  //     answer: "ग्रीस",
  //   },
  //   {
  //     id: 23,
  //     question: "विश्वको जमिनमा रहेको सबैभन्दा होचो भाग कहाँ रहेको छ ?",
  //     options: [
  //       "मृत सागर (जोर्डन र इजरायल को सिमानामा)",
  //       "देनाकिल (इथियोपियामा)",
  //       "टर्पन पेन्डी (चीनमा)",
  //       "अस्काल ताल (डिजीबोउटी अफ्रीकामा)",
  //     ],
  //     answer: "मृत सागर (जोर्डन र इजरायल को सिमानामा)",
  //   },
  //   {
  //     id: 24,
  //     question: "Getway of Nepal भनेर कुन ठाउँ लाई चिनिन्छ ?",
  //     options: [
  //       "त्रिभूवन अन्तरास्ट्रिय विमानस्थल",
  //       "भैरहवा",
  //       "वीरगञ्ज",
  //       "विराटनगर",
  //     ],
  //     answer: "वीरगञ्ज",
  //   },
  //   {
  //     id: 25,
  //     question: "गंगास्वरुपा को नामले पनि चिनिने नदि कुन हो ?",
  //     options: ["सेती गण्डकी", "बुढी गण्डकी", "त्रिसुली", "काली गण्डकी"],
  //     answer: "काली गण्डकी",
  //   },
  //   {
  //     id: 26,
  //     question:
  //       "चुरे पर्वतको सबैभन्दा अग्लो टाकुरा गार्वा कुन जिल्लामा पर्दछ ?",
  //     options: ["कैलाली", "चितवन", "दाङ", "सुनसरी"],
  //     answer: "कैलाली",
  //   },
  //   {
  //     id: 27,
  //     question: "केन्द्रमण्डलमा (Barysphere) पदार्थको घनत्व कति रहेको छ ?",
  //     options: [
  //       "१० ग्राम प्रतिघन से. मि",
  //       "८ ग्राम प्रतिघन से. मि",
  //       "१५ ग्राम प्रतिघन से. मि",
  //       "१३ ग्राम प्रतिघन से. मि",
  //     ],
  //     answer: "१३ ग्राम प्रतिघन से. मि",
  //   },
  //   {
  //     id: 28,
  //     question: "वाल्मिकी नगरको पुरानो नाम के हो ?",
  //     options: ["पद्मकण्ठगिरि", "गोग्राह", "मण्डपगिरि", "भैसालोटन"],
  //     answer: "भैसालोटन",
  //   },
  //   {
  //     id: 29,
  //     question: "रिग्म ताल भनेर कुन ताल लाई भनिन्छ ?",
  //     options: ["फोक्सुन्डो ताल", "तिलिचो ताल", "रारा ताल", "घोडाघोडी ताल"],
  //     answer: "फोक्सुन्डो ताल",
  //   },
  //   {
  //     id: 30,
  //     question: "गण्डकी नदीको सबैभन्दा ठूलो सहायक नदी कुन हो ?",
  //     options: ["कालीगण्डकी", "मादी", "त्रिशुली", "सेती"],
  //     answer: "कालीगण्डकी",
  //   },
  //   {
  //     id: 31,
  //     question: "बेलायतबाट नै औद्योगिक क्रान्ति शुरु हुँनाको कारण के हो ?",
  //     options: [
  //       "वैज्ञानिक उन्नति",
  //       "पर्याप्त पूँजीको उपलब्धता",
  //       "माथिका सबै",
  //       "अनुकूल भौगोलिक वातावरण",
  //     ],
  //     answer: "माथिका सबै",
  //   },
  //   {
  //     id: 32,
  //     question: "थारुहरूको इष्ट देवता कुन हो?",
  //     options: ["घोडा", "गाई", "बाघ", "हात्ती"],
  //     answer: "घोडा",
  //   },
  //   {
  //     id: 33,
  //     question: "रोधी घर प्रथा कुन समुदायसँग सम्बन्धित छ?",
  //     options: ["मगर", "क्षेत्री", "गुरुङ", "ब्राह्मण"],
  //     answer: "गुरुङ",
  //   },
  //   {
  //     id: 34,
  //     question:
  //       "आर्थिक आदान-प्रदान र पारस्परिक सहयोगसँग सम्बन्धित ढिकुरी वा ढिकुर प्रथा कुन जातिको मौलिक परम्परा हो?",
  //     options: ["क्षेत्री", "ब्राह्मण", "थकाली", "दलित"],
  //     answer: "थकाली",
  //   },
  //   {
  //     id: 35,
  //     question: "द्रव्य शाहले गोरखा राज्यको स्थापना कहिले गरेका थिए ?",
  //     options: [
  //       "वि.सं. १६१६ भाद्र २५",
  //       "वि.सं. १६१० भाद्र २५",
  //       "वि.सं. १६१० माघ २५",
  //       "वि.सं. १६१६ माघ २५",
  //     ],
  //     answer: "वि.सं. १६१६ भाद्र २५",
  //   },
  //   {
  //     id: 36,
  //     question: "अनेकतामा एकता नेपाली समाजको के हो?",
  //     options: ["सबै हुन", "भावना", "एकात्मकता", "विशेषता"],
  //     answer: "विशेषता",
  //   },
  //   {
  //     id: 37,
  //     question:
  //       "पञ्चायती व्यवस्थामा गाउँ फर्क राष्ट्रिय अभियान कहिले लागू भएको थियो?",
  //     options: [
  //       "वि.सं. सालको २०२२",
  //       "वि.सं. सालको २०२४",
  //       "वि.सं. सालको २०२१",
  //       "वि.सं. सालको २०२३",
  //     ],
  //     answer: "वि.सं. सालको २०२४",
  //   },
  //   {
  //     id: 38,
  //     question: "आदिकवि भानुभक्त आचार्यको जन्म कहिले भएको थियो?",
  //     options: ["१८७० असार २९", "१८७२ असार २९", "१८६९ असार २९", "१८७१ असार २९"],
  //     answer: "१८७१ असार २९",
  //   },
  //   {
  //     id: 39,
  //     question: "झ्यालमा रंगिन सिसा राख्ने चलन चलाउने राजा को हुन् ?",
  //     options: ["यक्ष मल्ल", "भुपालेन्द्र मल्ल", "रणजित मल्ल", "रत्न मल्ल"],
  //     answer: "रणजित मल्ल",
  //   },
  //   {
  //     id: 40,
  //     question: "गौरवमय क्रान्तिको समयमा बेलायतमा राजा को थिए?",
  //     options: [
  //       "जेम्स द्वितीय",
  //       "जेम्स प्रथम",
  //       "चार्ल्स द्वितीय",
  //       "चार्ल्स प्रथम",
  //     ],
  //     answer: "जेम्स द्वितीय",
  //   },
  //   {
  //     id: 41,
  //     question: "नेपालका अन्तिम राणा प्रधानमन्त्री को हुन् ?",
  //     options: ["जुद्धशमशेर", "पद्मशमशेर", "मोहनशमशेर", "भिमशमशेर"],
  //     answer: "मोहनशमशेर",
  //   },
  //   {
  //     id: 42,
  //     question:
  //       "संविधानसभाको दोस्रो निर्वाचन कति वर्षको अन्तराल पछि भएको थियो?",
  //     options: ["२ वर्ष", "३ वर्ष", "४ वर्ष", "५ वर्ष"],
  //     answer: "५ वर्ष",
  //   },
  //   {
  //     id: 43,
  //     question: "राजनीतिक स्थायित्व सँग सम्बन्धित छ?",
  //     options: ["स्वतन्त्र", "अधिकार", "प्रारम्भिक", "साक्षात्कार"],
  //     answer: "स्वतन्त्र",
  //   },
  //   {
  //     id: 44,
  //     question:
  //       "नेपाली कूटनीतिक सम्बन्धका अन्तर्गत नेपालको विदेशनीति मुख्यत: कुन दुई परिपाटिमा आधारित रहेको छ?",
  //     options: [
  //       "व्यापारिक र सांस्कृतिक",
  //       "विज्ञान र सामाजिक",
  //       "राजनीतिक र सांस्कृतिक",
  //       "व्यापारिक र आर्थिक",
  //     ],
  //     answer: "राजनीतिक र सांस्कृतिक",
  //   },
  //   {
  //     id: 45,
  //     question:
  //       "सम्भाव्य युद्धको सामना गर्न 'राष्ट्र सुरक्षा नीति' लागू गर्नु कस्तो रणनीति हो?",
  //     options: ["सांस्कृतिक", "धार्मिक", "आर्थिक", "सैन्य"],
  //     answer: "सैन्य",
  //   },
  //   {
  //     id: 46,
  //     question: "नेपाल सरकारको पहिलो महिला प्रधानमन्त्री को हुन्?",
  //     options: [
  //       "सुष्मा शर्मा",
  //       "विद्या देवी भण्डारी",
  //       "कुमारी लम्साल",
  //       "श्रीमती सुचिता",
  //     ],
  //     answer: "विद्या देवी भण्डारी",
  //   },
  //   {
  //     id: 47,
  //     question: "मौलिक कर्तव्य संविधानको कुन भागमा उल्लेख गरिएको छ?",
  //     options: ["धारा २", "धारा ३", "धारा ४", "धारा ५"],
  //     answer: "धारा २",
  //   },
  // ],
  "tsc-part1": [
    {
      id: 1,
      question: "विश्व जनसंख्या दिवस कहिले मनाइन्छ ?",
      options: ["जुलाई ११", "जुन ११", "मे २२", "सेप्टेम्बर ८"],
      answer: "जुलाई ११",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "अस्तव्यस्त (Jumbled) अंग्रेजी अक्षर 'SOINE' लाई अर्थपूर्ण शब्द बनाई त्यसको विपरीतार्थक शब्द तलका मध्ये कुनचाँहि हो?",
      options: ["ANGER", "WORRY", "PEACE", "HAPPY"],
      answer: "PEACE",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "शास्त्रिय सम्बन्धन सिद्धान्तमा उद्दीपकको पहिचान गरेर फरक व्यवहार वा प्रतिक्रिया जनाउनुलाई के भनिन्छ ?",
      options: ["सामान्यीकरण", "विभेदीकरण", "स्वतः स्फूर्त प्राप्ति", "विलोपन"],
      answer: "विभेदीकरण",
    },
    {
      id: 4,
      question: "शिक्षक तालिम कार्यक्रमको पहिलो चरणमा कुन कार्य गरिन्छ ?",
      options: [
        "सहभागीको आवश्यकता पहिचान",
        "तालिमको उद्देश्य निर्धारण",
        "पाठ्यविषयको निर्धारण",
        "तालिम कार्यक्रम कार्यान्वयन",
      ],
      answer: "सहभागीको आवश्यकता पहिचान",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "पारिस्थितिक पद्धति (ecosystem) का तीन प्रमुख जैविक तत्वहरु अन्तर्गत के के पर्दछन् ?",
      options: [
        "उत्पादक, वितरक र विच्छेदक",
        "सर्जक, उपभोक्ता र विच्छेदक",
        "उत्पादक, संरक्षक र उपभोक्ता",
        "उत्पादक, उपभोक्ता र विच्छेदक",
      ],
      answer: "उत्पादक, उपभोक्ता र विच्छेदक",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "परेवालाई शान्तिको प्रतीक मानिए जस्तै सेतो झण्डालाई के को प्रतीक मानिन्छ ?",
      options: ["आत्मसमर्पण", "मित्रता", "बिजय", "लडाई"],
      answer: "आत्मसमर्पण",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        "'गर्दै सिक्दै’ (Learning by doing) सिकाइ सिद्धान्तका प्रतिपादक को हुन् ?",
      options: ["थर्नडाइक", "कोहलर", "प्याभलभ", "टोलम्यान"],
      answer: "कोहलर",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "तल दिइएका मध्ये कुन चाहिँ Device मा कम्प्युटर बन्द (Shutdown) भए पच्छात पनि Data memory रहिरन्छ?",
      options: ["RAM", "ROM", "Mother board", "माथिका सबै"],
      answer: "ROM",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "संयुक्त राष्ट्रिसंघिय सुरक्षा परिषदका पाँच स्थायी सदस्य राष्ट्र कुन कुन हुन् ?",
      options: [
        "अमेरिका, जापान, चीन, फ्रान्स र बेलायत",
        "अमेरिका, रुस, चीन, फ्रान्स र बेलायत",
        "अमेरिका, जर्मनी, रुस, फ्रान्स र बेलायत",
        "अमेरिका, जापान, जर्मन, रुस र बेलायत",
      ],
      answer: "अमेरिका, रुस, चीन, फ्रान्स र बेलायत",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "पेम्बाभन्दा पासाङ कान्छा छन् र नोर्गेभन्दा पेम्बा कान्छा छन् भने निम्नलिखित कथनहरुमा सबैभन्दा उपयुक्त कथन कुन हो ?",
      options: [
        "पासाङभन्दा नोर्गे कान्छा छन् ।",
        "पासाङभन्दा नोर्गे जेठा छन् ।",
        "नोर्गेभन्दा पासाङ जेठा छन् ।",
        "पेम्बा र नोर्गे बराबर उमेका छन् ।",
      ],
      answer: "पासाङभन्दा नोर्गे जेठा छन् ।",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "संयुक्त राष्ट्रसंघीय शैक्षिक, वैज्ञानिक र साँस्कृतिक संगठन (UNESCO) को प्रधान कार्यालय कहाँ रहेके छ ?",
      options: [
        "जेनेभा, स्विट्जरल्याण्ड",
        "वासिङ डिसी, अमेरिका",
        "रोम, ईटाली",
        "पेरिस, फ्रान्स",
      ],
      answer: "पेरिस, फ्रान्स",
    },
    {
      id: 12,
      question:
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालयले विद्यार्थीहरुको एकीकृत अभिलेख राख्न कुन Software Application विकास गरेको छ ?",
      options: ["IEMIS", "EMIS", "NOC", "माथिका सबै"],
      answer: "IEMIS",
    },
    {
      id: 13,
      question: "शिक्षक निर्देशिकाको मुख्य प्रयोजन के हो ?",
      options: [
        "सिकाइको उद्देश्य निर्धारण",
        "सिकाइ कार्यकलाप निर्धारण",
        "शिक्षण सामग्रीको छनौट",
        "विद्यार्थी मूल्यांकन प्रक्रिया छनौट",
      ],
      answer: "सिकाइ कार्यकलाप निर्धारण",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "If HOUSE is coded as 50214 and LEMON is coded as 34706, then, how is HELEN coded?",
      options: ["34464", "54364", "53446", "54346"],
      answer: "54346",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "“समाज सापेक्ष पाठ्यक्रमले समाजको आकाङ्क्षा पूरा गर्न सक्दछ ।” यो भनाइले पाठ्यक्रमको कुन पक्षमा जोड दिन्छ ?",
      options: [
        "सान्दर्भिकता",
        "विश्वसनीयता",
        "पर्याप्तता",
        "पाठ्यवस्तुको स्थापना",
      ],
      answer: "सान्दर्भिकता",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "सूर्य तलको मध्ये कुन रेखामाथि सिधा पर्दा दिन र रात बराबर हुन्छ ?",
      options: ["कर्कत रेखा", "मकर रेखा", "सुमेरु रेखा", "भूमध्य रेखा"],
      answer: "भूमध्य रेखा",
    },
    {
      id: 17,
      question: "गण्डकी आर्थिक क्रिभुज परियोजनाले कुन कुन स्थालाई समेट्दछ ?",
      options: [
        "भरतपुर, लुम्बिनी, दमौली",
        "हेटौँडा, लुम्बिनी, जोमसोम",
        "बीरगंज, तानसेन, पोखरा",
        "भरतपुर, बुटवल, पोखरा",
      ],
      answer: "भरतपुर, बुटवल, पोखरा",
    },
    {
      id: 18,
      question: "दिइएको अनुकममा १५,१३,१०, ..., १ मा कति हुन्छ ?",
      options: ["७", "६", "५", "४"],
      answer: "६",
    },
    {
      id: 19,
      question:
        "एक डिग्री (१ डिग्री) देशान्तर बराबर कति मिनेट समयको फरक पर्दछ ?",
      options: ["२ मिनेट", "३ मिनेट", "४ मिनेट", "५ मिनेट"],
      answer: "४ मिनेट",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "विद्यार्थीले कक्षापूर्व दिइएको शिक्षण सामग्री अध्ययन गरी कक्षा (Online समेत) मा शिक्षकसँग अन्तरक्रिया गर्ने अवधारणालाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "Tactile Learning",
        "Flipped Classroom",
        "Cooperative learning",
        "Adaptive learning",
      ],
      answer: "Flipped Classroom",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "नेपाल सरकारले नेपालको चुच्चे नक्सालाई कुन नोटमा समावेश गर्ने निर्णय गरेको छ ?",
      options: ["रु.१०००", "रु.५००", "रु.१००", "रु.५०"],
      answer: "रु.१००",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "पाठ्यक्रममा विषयवस्तुको पर्याप्ततालाई तलका मध्ये कुन तत्व अन्तर्गत सम्बोधन गरिन्छ ?",
      options: [
        "क्षेत्र र क्रम",
        "सिकाइ उपलब्धि",
        "शिक्षण क्रियाकलाप",
        "विद्यार्थी मूल्यांकन",
      ],
      answer: "क्षेत्र र क्रम",
    },
    {
      id: 23,
      question: "'नयाँ संसार' उपनामले चिनिने महादेश कुन हो ?",
      options: ["उत्तर अमेरिका", "अन्टार्कटिका", "दक्षिण अमेरिका", "अष्टेलिया"],
      answer: "उत्तर अमेरिका",
    },
    {
      id: 24,
      question: "Digital शिक्षण सिकाइमा LMS भन्नाले के बुझिन्छ ?",
      options: [
        "Learning module software",
        "Learning management software",
        "Learning management system",
        "learning module system",
      ],
      answer: "Learning management system",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "वि.सं. २०५६ साल जेठ ९ गते नेपालमा विद्यालय शिक्षाको व्यवस्थापनका लागि कुन निकाय स्थापना गरिएको थियो ?",
      options: [
        "शैक्षिक गुणस्तरपरीक्षण केन्द्र",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "राष्ट्रिय परीक्षा बोर्ड",
        "शिक्षा विभाग",
      ],
      answer: "शिक्षा विभाग",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "शिक्षण सिकाइ प्रणालीमा अज्ञातबाट ज्ञाततिर, विशिष्टबाट सामान्यतिर र ठोसबाट भावात्कतातिर जोड दिने विधि कुन हो ?",
      options: ["खोज विधि", "आगमन विधि", "निगमन विधि", "मेन्टोरिङ विधि"],
      answer: "आगमन विधि",
    },
    {
      id: 27,
      question: "अपि हिमाल कुन जिल्लामा पर्दछ ?",
      options: ["सोलुखुम्बु", "दार्चुला", "ताप्लेजुङ", "गोरखा"],
      answer: "दार्चुला",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "सामाजिक संजालमा अपरिचित व्यक्तिको प्रोफाइल विस्तृतमा हेर्नुलाई के भनिन्छ ?",
      options: ["Phishing", "Spamming", "Cyber Crime", "Stalking"],
      answer: "Stalking",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "कुन अर्थमा शिक्षालाई जीवनपर्यन्त चलिरहने प्रक्रियाका रुपमा लिइन्छ ?",
      options: [
        "शाब्दिक अर्थ",
        "संकुचित अर्थ",
        "व्यापक अर्थ",
        "सान्दर्भिक अर्थ",
      ],
      answer: "व्यापक अर्थ",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "आँखाले पढ्न नसक्ने विद्यार्थीहरुका लागि सुनेर बुझ्नका लागि कुन प्रकारको साधन सबैभन्दा बढी उपयुक्त हुन्छ ?",
      options: ["टेलिभिजन", "ब्रेल लिपि", "रेडियो", "माथिका सबै"],
      answer: "रेडियो",
    },
    {
      id: 31,
      question: "कुन ताललाई महेन्द्र ताल भनेर पनि चिनिन्छ ?",
      options: [
        "तिलिचो ताल",
        "च्छो रोल्पा ताल",
        "रारा ताल",
        "शे फोक्सुन्डो ताल",
      ],
      answer: "रारा ताल",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        "'कसैलाई पनि निजको इच्छा विरुद्धमा काममा लगाउन पाइने छैन ।' नेपालको संविधानमा यो प्रावधान कुन मौलिक हक अन्तर्गत राखिएको छ ?",
      options: [
        "स्वतन्त्रताको हक",
        "सम्मानपूर्वक बाँच्न पाउने हक",
        "शोषण विरुद्धको हक",
        "न्याय सम्बन्धी हक",
      ],
      answer: "शोषण विरुद्धको हक",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "शिक्षण सिकाइका सन्दर्भमा शिक्षा मनोविज्ञानको प्रयोग तलका मध्ये कुन पक्षबाट शुरू हुन्छ ?",
      options: [
        "सिकारुको पहिचान",
        "विधिको पहिचान",
        "सिकाइ प्रक्रियाको पहिचान",
        "सिकाइ उपलब्धिको पहिचान",
      ],
      answer: "सिकारुको पहिचान",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "तलका मध्ये कुन प्रयोजनका लागि सामान्यतया निर्माणात्मक मूल्याङ्कन गरिंदैन ?",
      options: [
        "प्रगतिको निरन्तर लेखाजोखा गर्न",
        "सिकारुको औसत कमजोरी पहिचान",
        "सिकारुका कमजोरी सुधार गर्न",
        "शिक्षण सिकाइ विधि परिवर्तन गर्न",
      ],
      answer: "शिक्षण सिकाइ विधि परिवर्तन गर्न",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "नेपालको भाषा, संस्कृति र रीतिरिवाजको आधारशिलाको रूपमा चिनिने सिंजा सभ्यताको विकास भएका सिंजा उपत्यका कुन जिल्लामा पर्दछ ?",
      options: ["कालिकोट", "मुगु", "जुम्ला", "डोल्पा"],
      answer: "जुम्ला",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "विदेशी शिक्षण संस्थासँग सम्बन्धित लिई नेपालमा विद्यालय खोल्नका लागि कुन निकायमा निवेदन दिनु पर्छ ?",
      options: [
        "सम्बन्धित स्थानीय तह",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाई",
        "शिक्षा तथा मानवस्रोत विकास केन्द्र",
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
      ],
      answer: "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "बाल मनोविज्ञानको अध्ययनका सन्दर्भमा तलको कुन पक्ष मानव बुद्धिसँग सम्बन्धित छ ?",
      options: [
        "व्यवस्थित तथा समानुपातिक परिवर्तन",
        "निरन्तर निर्देशित प्रगतिशील परिवर्तन",
        "संरचनात्मक र गुणात्मक परिवर्तन",
        "मूल्यपर्यन्त स्थायी परिवर्तन",
      ],
      answer: "संरचनात्मक र गुणात्मक परिवर्तन",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "आधारभूत तहको कक्षा ३ मा गणित विषयको मूल्याङ्कन अन्तर्गत सहभागी मूल्याङ्कन गर्दा कुन साधन प्रयोग गर्नुपर्छ ?",
      options: ["हजिरेक्स", "चित्र", "अवलोकन", "मौखिक प्रश्न"],
      answer: "मौखिक प्रश्न",
    },
    {
      id: 39,
      question: "नेपालको लिम्बु जातिले गाउने गीत तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: ["पालाम गीत", "होरी गीत", "झ्याउरे गीत", "असारे गीत"],
      answer: "पालाम गीत",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार विद्यालयको लेखा परीक्षण गराउने जिम्मेवारी कसको हो ?",
      options: [
        "प्रधानाध्यापक र लेखा हेर्ने कर्मचारी",
        "गाउँ तथा नगर शिक्षा समिति",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समितिको अध्यक्ष र प्रधानाध्यापक",
        "स्थानिय तह र सम्बन्धित शिक्षा अधिकृत",
      ],
      answer: "विद्यालय व्यवस्थापन समितिको अध्यक्ष र प्रधानाध्यापक",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "मनोविज्ञानलाई आत्माको विज्ञानका रूपमा कसले व्याख्या गरेका हुन् ?",
      options: ["स्किनर", "डेमोक्रिटस", "विलियम जेम्स", "जोन लक"],
      answer: "डेमोक्रिटस",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "कक्षाकोठा व्यवस्थापनको अवधारणा भित्र तलका मध्ये कुन प्रयोजनका लागि कक्षाकोठा व्यवस्थापन गर्नुपर्दैन ?",
      options: [
        "सकारात्मक सिकाइ वातावरण सिर्जना गर्नु",
        "सिकाइलाई सिकाइप्रति जिम्मेवार बनाउन",
        "शिक्षक विद्यार्थीबीच असल सम्बन्ध विकास गर्न",
        "गृहकार्य तथा परियोजना कार्य सम्पन्न गराउनु",
      ],
      answer: "गृहकार्य तथा परियोजना कार्य सम्पन्न गराउनु",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "नेपालमा सार्वजनिक ऋणको ऋणमाधिको निर्भरता बढ्दै जानुको मूलभूत कारण कुन रहेको छ ?",
      options: [
        "लक्ष्यअनुसार पुँजीगत खर्च हुन नसक्नु",
        "निक्षेप र कर्जाको ब्याजदर घट्दै जानु",
        "व्यापार घाटा बढ्दै जानु",
        "आन्तरिक स्रोत परिचालनमा सुधार हुन नसक्नु",
      ],
      answer: "आन्तरिक स्रोत परिचालनमा सुधार हुन नसक्नु",
    },
    {
      id: 44,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ अनुसार शिक्षक सेवा आयोगले कार्यसम्पादनको आधारमा बढुवाको लागि सम्बन्धित विषयमा अनुभव अङ्क वापत अधिकतम कति अङ्क दिन सक्ने व्यवस्था छ ?",
      options: ["१५ अङ्क", "१२ अङ्क", "१० अङ्क", "५ अङ्क"],
      answer: "५ अङ्क",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "कक्षाकोठामा सिकाइको सहज स्थानान्तरण भयो भने त्यहाँ कुन तत्वले प्रभाव पारेको हुन्छ ?",
      options: [
        "विषयवस्तुको प्रकृति",
        "शिक्षण विधि",
        "विषयवस्तु सङ्गठन",
        "सिकाइ प्रक्रिया",
      ],
      answer: "सिकाइ प्रक्रिया",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "कक्षा १ मा पढ्ने कुनै विद्यार्थीले नेपाली भाषामा 'कान' भन्दा शरीरको अङ्ग भन्ने नबुझी अर्कै धारणा बनाए भने तिनलाई सही धारणा दिने गरी सिकाइ व्यवस्थापन गर्न शिक्षकले कुन तरिका प्रयोग गर्नुहुन्छ ?",
      options: [
        "चित्र र शब्द",
        "शब्द र उच्चारण",
        "चित्र र मातृभाषा",
        "मातृभाषा र उच्चारण",
      ],
      answer: "चित्र र मातृभाषा",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "नेपालका कुन कुन ठाउँलाई क्रमशः बर्थिङ हब (Birthing Hub) र वेडिङ हब (Wedding Hub) को रूपमा प्रवर्द्धन गर्ने विषय आर्थिक वर्ष २०८१/०८२ को बजेट वक्तव्यमा उल्लेख भएको छ ?",
      options: [
        "लुम्बिनी र जनकपुर",
        "पोखरा र विराटनगर",
        "भरतपुर र नेपालगञ्ज",
        "धरान र बुटवल",
      ],
      answer: "लुम्बिनी र जनकपुर",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "स्थानीय सरकार सञ्चालन ऐन, २०७४ ले व्यवस्था गरेको नयाँ प्रकारको विद्यालय तलका मध्ये कुन चाहिँ हो ?",
      options: [
        "सामुदायिक विद्यालय",
        "सहकारी विद्यालय",
        "परम्परागत तथा धार्मिक विद्यालय",
        "संस्थागत विद्यालय",
      ],
      answer: "सहकारी विद्यालय",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "शिक्षकले तलका मध्ये कुन उपाय प्रयोग गरेर विद्यार्थीमा उत्प्रेरणा जगाउन सक्छन् ?",
      options: [
        "कामको परिणाम बारे जानकारी दिएर",
        "दण्ड र दोषारोपण गरेर",
        "आवश्यकता पूर्ति गरिदिएर",
        "गृहकार्य र परियोजना कार्य दिएर",
      ],
      answer: "कामको परिणाम बारे जानकारी दिएर",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "कक्षा शिक्षणमा कुनै एकजना समस्यामूलक विद्यार्थीको बारेमा गुणात्मक तथ्य प्रमाण खोज्न गहन अध्ययन गरी उसको सिकाइ सुधारका लागि कक्षाकोठामा नयाँ शिक्षण कला प्रयोग गरिने शैक्षिक अनुसन्धान कस्तो प्रकारको अनुसन्धान हो ?",
      options: [
        "कार्यमूलक अनुसन्धान",
        "घटना अध्ययन अनुसन्धान",
        "प्रयोगात्मक अनुसन्धान",
        "व्यावहारिक अध्ययन",
      ],
      answer: "घटना अध्ययन अनुसन्धान",
    },
  ],
  "teaching-part1": [
    {
      id: 1,
      question:
        "एक विद्यालयका शिक्षकले परियोजना कार्यबाट विद्यार्थीले सिक्ने विविध पक्षका बारेमा अध्ययन गरी तयार गरिएको प्रतिवेदनमा उल्लेख भएका कुराको आधारमा आफ्नो पाठयोजना बनाए भने अनुसन्धानको कुन पक्षको उपयोग गरिएको होला?",
      options: [
        "A. समस्या पहिचान",
        "B. समस्या विश्लेषण",
        "C. अध्ययन विधि",
        "D. निष्कर्ष",
      ],
      answer: "B. समस्या विश्लेषण",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "विद्यालयमा सह तथा अतिरिक्त क्रियाकलाप सञ्चालन गर्नको उद्देश्य के हो?",
      options: [
        "A. आत्मअनुशासन, आत्मनिर्भरता र आत्मसन्तुष्टिको भावना जागृत गराउनुको साथै अन्तर्निहित प्रतिभा प्रष्फुटन गर्नु",
        "B. शिक्षणलाई पोजमापन र पुण्यवस्थित बनाउनु",
        "C. सिकाइलाई प्रभावकारी, नियमित र स्थायी बनाउनु",
        "D. शिक्षणमा विविधता व्यवस्थापनमा सहयोग गर्नु",
      ],
      answer:
        "A. आत्मअनुशासन, आत्मनिर्भरता र आत्मसन्तुष्टिको भावना जागृत गराउनुको साथै अन्तर्निहित प्रतिभा प्रष्फुटन गर्नु",
    },
    {
      id: 3,
      question: "कक्षाकोठा व्यवस्थापनको मुख्य उद्देश्य कुन हो?",
      options: [
        "A. शिक्षण सिकाइमा सहयोग पुऱ्याउनु",
        "B. अनुकुल सिकाइ वातावरण सिर्जना गर्नु",
        "C. बसाइ व्यवस्थापन मिलाउनु",
        "D. सामग्री रखाइ र प्रयोगको उचित प्रबन्ध गर्नु",
      ],
      answer: "B. अनुकुल सिकाइ वातावरण सिर्जना गर्नु",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "विद्यार्थी परामर्श कार्य मुख्यतः कुन पक्षमा केन्द्रित रहेको हुन्छ?",
      options: [
        "A. गृहकार्यमा नियमितता ल्याउनु",
        "B. विद्यार्थीको समस्या समाधान गर्न",
        "C. सिकाइ उत्प्रेरणा र समस्या समाधान गर्न",
        "D. अभिभावकको सक्रियता र चासो अभिवृद्धि गर्न",
      ],
      answer: "C. सिकाइ उत्प्रेरणा र समस्या समाधान गर्न",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "तुलना गर्ने तथा फरक छुट्याउन सक्ने क्षमता प्राप्त गर्नु सिकाइको कुन तहमा पर्दछ?",
      options: ["A. बुझाइ", "B. प्रयोग", "C. विश्लेषण", "D. मूल्याङ्कन"],
      answer: "C. विश्लेषण",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "पाठ्यक्रमका सक्षमतालाई सिकाइ उपलब्धिका रुपमा कक्षा शिक्षणमा रुपान्तरण गर्न शिक्षकले कुन कुन पक्षको संयोजन गरी सिकाइ व्यवस्थापन गर्छन्?",
      options: [
        "A. पाठ्यक्रम, शिक्षण विधि र मूल्याङ्कन",
        "B. पाठ्यक्रम, पाठ्यपुस्तक र शिक्षक निर्देशिका",
        "C. पाठ्यपुस्तक, शिक्षक निर्देशिका र शिक्षण विधि",
        "D. पाठ्यपुस्तक, शिक्षण विधि र शैक्षिक सामग्री",
      ],
      answer: "B. पाठ्यक्रम, पाठ्यपुस्तक र शिक्षक निर्देशिका",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        "विद्यालय शिक्षाको राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारूप, २०७६ अनुसार आधारभूत शिक्षा (कक्षा ६-८) को सक्षमता तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "A. नेपाली कला साहित्य र संस्कृतिको संरक्षण तथा सम्बर्धन एवम् सिर्जनशीलताको प्रयोग",
        "B. श्रमप्रति सम्मान गर्दै कामको संसारमा आत्मविश्वासका साथ तयार",
        "C. प्रभावकारी सिकाइ, रचनात्मक र विश्लेषणात्मक सोच तथा सामाजिक सम्पर्क र सञ्चारबाट विचारहरुको आदानप्रदान",
        "D. जीवनजगत् र व्यवहारसँग तादात्म्यता बोध",
      ],
      answer:
        "A. नेपाली कला साहित्य र संस्कृतिको संरक्षण तथा सम्बर्धन एवम् सिर्जनशीलताको प्रयोग",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "भानु मा. वि. को प्रार्थना समयमा रस्मिता लाइनमा सुरुबाट दसौं र पछाडिबाट बाह्रौं स्थानमा थिइन् । उनीपछि लगत्तै तीनजना विद्यार्थी थपिए भने लाइनमा जम्मा कति विद्यार्थी होलान्?",
      options: ["A. २३ जना", "B. २४ जना", "C. २५ जना", "D. २६ जना"],
      answer: "B. २४ जना",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "तल दिइएका अङ्कहरुको क्रम पूरा गर्नुहोस्ः ८, १२, ९, १३, १०, १४, .....?",
      options: ["A. ११", "B. १६", "C. २१", "D. २६"],
      answer: "A. ११",
    },
    {
      id: 10,
      question: "समालोचनात्मक चिन्तन विधिमा नपर्ने तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "A. मस्तिष्क मन्थन (Brain Storming)",
        "B. जिग स (Jigsaw)",
        "C. घटना अध्ययन (Case Study)",
        "D. सोच्ने-जोडीमा छलफल गर्ने-विचार आदानप्रदान गर्ने (Think-Pair-Share)",
      ],
      answer: "C. घटना अध्ययन (Case Study)",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "चिया बगानमा नगई, चिया किसान र व्यवस्थापक बीच अन्तरक्रिया तथा छलफल गर्दै 'चिया खेतीका फाइदा' शीर्षक पाठ पढाउन शिक्षकले कुन विधि प्रयोग गर्नुपर्छ?",
      options: [
        "A. परियोजना",
        "B. क्षेत्रकार्य",
        "C. अध्ययन कार्य",
        "D. खोज कार्य",
      ],
      answer: "B. क्षेत्रकार्य",
    },
    {
      id: 12,
      question: "शिक्षण सिकाइमा नवप्रवर्तनले के जनाउँछ?",
      options: [
        "A. भइरहेको अभ्यासहरुलाई सुधार गर्नु",
        "B. शिक्षक र विद्यार्थीलाई खोज कार्यमा संलग्न गराउनु",
        "C. नयाँ अभ्यासको विकास गर्नु",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 13,
      question: "कुन प्रकारको प्रश्नबाट गरिने मूल्याङ्कन बढी विश्वसनीय हुन्छ?",
      options: [
        "A. निबन्धात्मक प्रश्न",
        "B. खाली ठाउँ भर्ने प्रश्न",
        "C. छोटो उत्तर आउने प्रश्न",
        "D. बहुवैकल्पिक प्रश्न",
      ],
      answer: "D. बहुवैकल्पिक प्रश्न",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "विद्यालय सुधार योजना तर्जुमाका क्रममा निर्धारण गरिने कार्यनीति अन्तर्गत नपर्ने पक्ष कुन हो?",
      options: [
        "A. अधिकार हस्तान्तरण",
        "B. प्रधानाध्यापक नियुक्ति",
        "C. क्षमता अभिवृद्धि",
        "D. पारदर्शिता",
      ],
      answer: "B. प्रधानाध्यापक नियुक्ति",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "कक्षा ६ मा पढ्ने 'मनमायाको पढाइ लेखाइ राम्रो छ, तर उनी परिवारका बारेमा कुराकानी गर्नासाथ रिसाउँछिन्। यस बारेमा जानकारी लिन शिक्षकले उनलाई थाहै नदिई कुनै अध्ययन सुरु गरे भने त्यो कस्तो अनुसन्धान हो?",
      options: [
        "A. कार्यमूलक अनुसन्धान",
        "B. घटना अध्ययन",
        "C. व्यवहार अध्ययन",
        "D. पारिवारिक अध्ययन",
      ],
      answer: "B. घटना अध्ययन",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "शिक्षकको पेशागत विकासक्रमको सबैभन्दा अन्तिम चरण तलका मध्ये कुन हो?",
      options: ["A. नवप्रवेशी", "B. अनुभवी", "C. विशेषज्ञ", "D. निपुण"],
      answer: "C. विशेषज्ञ",
    },
    {
      id: 17,
      question: "शिक्षक अध्यापन अनुमतिपत्रको उद्देश्य के हो?",
      options: [
        "A. न्यूनतम आधारभूत दक्षता विना शिक्षण पेशामा प्रवेश गर्न रोक्नु",
        "B. विद्यालयलाई सिकाइ सङ्गठनका रुपमा विकास गर्नु",
        "C. शिक्षकलाई पेशाप्रति उत्तरदायी बनाउनु",
        "D. शिक्षक तालिममा हुने खर्चलाई कमी गर्नु",
      ],
      answer: "A. न्यूनतम आधारभूत दक्षता विना शिक्षण पेशामा प्रवेश गर्न रोक्नु",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "विद्यालय शिक्षाको गुणस्तर सुधारका लागि केन्द्रित भएको कार्यक्रम अन्तर्गत नपर्ने तलका मध्ये कुन चाहिँ हो?",
      options: [
        "A. शिक्षक पेशागत विकास कार्यक्रम",
        "B. डिजिटल सिकाइ सामग्रीको विकास",
        "C. विद्यार्थी भर्ना तथा स्वागत कार्यक्रम",
        "D. कक्षाकोठामा भइरहेको सिकाइ क्रियाकलापको सुपरीवेक्षण र पृष्ठपोषण",
      ],
      answer: "C. विद्यार्थी भर्ना तथा स्वागत कार्यक्रम",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "सिकाइ वातावरण, पाठ्यक्रम, शिक्षण सामग्री, मूल्याङ्कन तथा परीक्षाको सान्दर्भिकता जस्ता पक्षहरु मूलतः केसँग सम्बन्धित छन्?",
      options: [
        "A. भौतिक पूर्वाधार",
        "B. शैक्षिक समता",
        "C. शैक्षिक सुशासन र व्यवस्थापन",
        "D. गुणस्तर",
      ],
      answer: "C. शैक्षिक सुशासन र व्यवस्थापन",
    },

    {
      id: 22,
      question: "विद्यार्थीलाई सिर्जनात्मक बनाउने किसिमका पाठको उदाहरण कुन हो?",
      options: [
        "A. गणितको अभ्यास",
        "B. विज्ञानको परिक्षा",
        "C. कला र चित्रकला",
        "D. व्यावसायिक शिक्षा",
      ],
      answer: "C. कला र चित्रकला",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "कक्षामा विद्यार्थीहरूको ध्यान केन्द्रीत गर्न शिक्षकले कुन विधि अपनाउनु पर्छ?",
      options: [
        "A. यथासम्भव कठिन प्रश्न सोध्नु",
        "B. रमाइलो र प्रासंगिक उदाहरणहरू दिनु",
        "C. धेरै सफा र सादा भाषामा कुरा गर्नु",
        "D. शिक्षकले लामो भाषण गर्नु",
      ],
      answer: "B. रमाइलो र प्रासंगिक उदाहरणहरू दिनु",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "कुन विधिको प्रयोगबाट विद्यार्थीहरू चाँडो र सजिलै सिक्न सक्छन्?",
      options: [
        "A. अध्यापन विधि",
        "B. परियोजना विधि",
        "C. प्रत्यक्ष शिक्षण",
        "D. भिडियो शिक्षण",
      ],
      answer: "B. परियोजना विधि",
    },

    {
      id: 26,
      question: "शिक्षकको पेशागत विकासलाई कुन तत्वका आधारमा परिभाषित गरिन्छ?",
      options: [
        "A. कार्यसम्पादन",
        "B. शिक्षकको दक्षता",
        "C. शिक्षण विधिको नयाँ प्रविधि",
        "D. छात्रहरूको सफलता दर",
      ],
      answer: "B. शिक्षकको दक्षता",
    },
    {
      id: 27,
      question: "कसरी पाठ्यक्रमलाई प्रभावकारी बनाउन सकिन्छ?",
      options: [
        "A. विद्यार्थीहरूको सक्रिय भागीदारी",
        "B. विषय वस्तुको सजिलो प्रस्तुतीकरण",
        "C. तात्कालिक समस्याहरूको समाधान",
        "D. सबै माथिका",
      ],
      answer: "D. सबै माथिका",
    },

    {
      id: 30,
      question:
        "विद्यालय सुधारका विभिन्न उपायहरू छनोट गर्ने जिम्मेवारी कुन निकायको हो?",
      options: [
        "A. प्रधानाध्यापक",
        "B. स्थानीय शिक्षा प्राधिकरण",
        "C. विद्यालय प्रबन्ध समिति",
        "D. शिक्षक संगठन",
      ],
      answer: "C. विद्यालय प्रबन्ध समिति",
    },

    {
      id: 33,
      question: "विद्यार्थीहरूले कस्तो शिक्षा विधि अपनाउनुपर्ने?",
      options: [
        "A. निरन्तर समीक्षा",
        "B. अभिव्यक्ति अनुगमन",
        "C. एकै समयमा बिभिन्न विधी प्रयोग",
        "D. लगातार प्रगति गराउँछ",
      ],
      answer: "C. एकै समयमा बिभिन्न विधी प्रयोग",
    },
    {
      id: 34,
      question: "कसरी शिक्षकको पाठयोजना योजना बनाइन्छ?",
      options: [
        "A. पाठ्यपुस्तक मात्रमा आधारित",
        "B. विद्यार्थीको क्षमता र आवश्यकतामा आधारित",
        "C. राष्ट्रिय पाठ्यक्रम मात्रमा आधारित",
        "D. शिक्षकको व्यक्तिगत विचारमा आधारित",
      ],
      answer: "B. विद्यार्थीको क्षमता र आवश्यकतामा आधारित",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "विद्यालयमा अध्ययन गर्ने प्रत्येक विद्यार्थीको क्षमता कस्तो हुन्छ?",
      options: ["A. समान", "B. समान हुँदैन", "C. विभिन्न", "D. सिमित"],
      answer: "C. विभिन्न",
    },
    {
      id: 36,
      question: "शिक्षकको पेशागत विकास कार्यक्रमको उद्देश्य कुन हो?",
      options: [
        "A. शिक्षकलाई थप जानकारी र क्षमता दिनु",
        "B. शिक्षकलाई शैक्षिक संशोधनमा सङ्गठन गर्न",
        "C. शिक्षकलाई कक्षामा नया विचार दिने",
        "D. सबै माथिका",
      ],
      answer: "D. सबै माथिका",
    },
    {
      id: 37,
      question: "विद्यार्थीहरूको सिकाइ सुधार गर्न शिक्षकको कस्तो भूमिका हुन्छ?",
      options: [
        "A. पाठ्यपुस्तक दिनु",
        "B. शिक्षकले काम दिनु",
        "C. सहायक बनाउनु",
        "D. तात्कालिक बत्तौलिनी",
      ],
      answer: "C. सहायक बनाउनु",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "शिक्षा प्रणालीको सुधार गर्ने लिए मुख्य रूपमा कस्तो उपाय आवश्यक छ?",
      options: [
        "A. राम्रो विद्यालय व्यवस्थापन",
        "B. शैक्षिक सामग्रीको सुधार",
        "C. शिक्षकको पेशागत विकास",
        "D. राष्ट्रिय पाठ्यक्रम सुधार",
      ],
      answer: "C. शिक्षकको पेशागत विकास",
    },
    {
      id: 39,
      question: "कसरी राम्रो शिक्षक बन्ने?",
      options: [
        "A. पाठ्यक्रमको राम्रो अध्ययन",
        "B. विद्यार्थीसँग राम्रो सम्वाद",
        "C. शिक्षणमा जुनतिस्कन अनुसन्धान",
        "D. सबै माथिका",
      ],
      answer: "D. सबै माथिका",
    },
    {
      id: 40,
      question: "शिक्षकलाई पेशागत विकासको बारेमा कुन पद्धतिले मद्दत पुर्याउँछ?",
      options: [
        "A. उपस्थिति रिपोर्ट",
        "B. सञ्जाल माध्यम प्रयोग",
        "C. मार्गदर्शन र सल्लाह",
        "D. ताजगी तालिम",
      ],
      answer: "C. मार्गदर्शन र सल्लाह",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "सार्वजनिक विद्यालय विकासका लागि आवश्यक पर्ने बजेट प्राप्तिको स्रोतमा नपर्ने तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "सरकारी अनुदान",
        "समुदाय संघ संस्थाबाट प्राप्त रकम",
        "विद्यालयको भाडा लगायतबाट प्राप्त आन्तरिक आम्दानी",
        "शिक्षण तथा परीक्षा शुल्क बापत विद्यार्थीबाट प्राप्त रकम",
      ],
      answer: "शिक्षण तथा परीक्षा शुल्क बापत विद्यार्थीबाट प्राप्त रकम",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "विद्यालय समुदाय सम्बन्धको कुरा गर्दा विद्यालय समाजको एक ... का रुपमा रहन्छ?",
      options: ["सहपद्धति", "एकीकृत पद्धति", "अभिन्न अङ्ग", "सहयोगी निकाय"],
      answer: "सहपद्धति",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "वाह्य व्यक्तिको सम्पर्कबाट कुनै कार्यप्रति जागृत हुने प्रेरक कुन प्रकारको प्रेरक हो?",
      options: [
        "सामाजिक प्रेरक",
        "व्यक्तिगत प्रेरक",
        "जन्मजात प्रेरक",
        "आर्जित प्रेरक",
      ],
      answer: "आर्जित प्रेरक",
    },
    {
      id: 33,
      question: "निकटदूर (Proximodistal) नियम केसँग सम्बन्धित छ?",
      options: ["सिकाइ नियम", "आनुवंशिक नियम", "मानव विकास नियम", "व्यवहारवाद"],
      answer: "मानव विकास नियम",
    },
    {
      id: 32,
      question: "सिकाइ भन्नाले केलाई जनाउँदछ?",
      options: [
        "भाषिक परिवर्तन",
        "शारीरिक परिवर्तन",
        "व्यवहारमा परिवर्तन",
        "ज्ञान र बोलीमा परिवर्तन",
      ],
      answer: "व्यवहारमा परिवर्तन",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "बालबालिकाले आफ्नो गति र क्षमता अनुसार रमाइलोसँग सिक्ने वातावरण भएको विद्यालय .... विद्यालय हो?",
      options: ["समावेशी", "विशेष", "नमूना", "बालमैत्री"],
      answer: "बालमैत्री",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ अनुसार कति समयमा शिक्षकका लागि सघन पुनर्ताजगी तालिमका आनवाय व्यवत्त्या गर्ने रहेको छ?",
      options: [
        "प्रत्येक वर्ष",
        "प्रत्येक दुई वर्षमा",
        "प्रत्येक तीन वर्षमा",
        "प्रत्येक चार वर्षमा",
      ],
      answer: "प्रत्येक दुई वर्षमा",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "शिक्षकको कार्य सम्पादन मूल्याङ्कनको लागि अनिवार्य गरिएको अनुसन्धान तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "घटनामूलक अनुसन्धान",
        "खोजमूलक अनुसन्धान",
        "कार्यमूलक अनुसन्धान",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "सामान्य व्यावसायिक सीप (Soft Skill) अन्तर्गत नपर्ने तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "समय व्यवस्थापन गर्नु",
        "लिखित वा मौखिक सञ्चारको प्रयोग गर्नु",
        "सञ्जाल निर्माण (Networking) गर्नु",
        "विद्युतीय भऱ्याङ (Lift/Elevator) को प्रयोग गर्नु",
      ],
      answer: "विद्युतीय भऱ्याङ (Lift/Elevator) को प्रयोग गर्नु",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "बालबालिकाले आफ्नो गति र क्षमता अनुसार रमाइलोसँग सिक्ने वातावरण भएको विद्यालय .... विद्यालय हो?",
      options: ["समावेशी", "विशेष", "नमूना", "बालमैत्री"],
      answer: "बालमैत्री",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "नेपालको संविधान अनुसार प्रत्येक नागरिकलाई राज्यबाट आधारभूत तहसम्मको शिक्षा .... पाउने हक रहेको छ?",
      options: [
        "अनिवार्य",
        "अनिवार्य र निःशुल्क",
        "निःशुल्क र गुणस्तरीय",
        "सर्वसुलभ र अनिवार्य",
      ],
      answer: "अनिवार्य र निःशुल्क",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ बमोजिम शिक्षकको खुला प्रतियोगितात्मक परीक्षाको पाठ्यक्रम कसले स्वीकृत गरेपछि लागु हुने व्यवस्था छ?",
      options: [
        "नेपाल सरकार",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्याङ्कन परिषद्",
      ],
      answer: "शिक्षक सेवा आयोग",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा ऐन, २०७५ बमोजिम शिक्षणको माध्यम भाषा कुन हुन सक्ने व्यवस्था छ?",
      options: [
        "नेपाली भाषा",
        "अंग्रेजी भाषा",
        "नेपाली र अंग्रेजी भाषा",
        "नेपाली भाषा, अंग्रेजी भाषा दुवै भाषा वा सम्बन्धित नेपाली समुदायका मातृभाषा",
      ],
      answer:
        "नेपाली भाषा, अंग्रेजी भाषा दुवै भाषा वा सम्बन्धित नेपाली समुदायका मातृभाषा",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षालाई बुझाउने तलका मध्ये कुन भनाइ सबैभन्दा उपयुक्त हो?",
      options: [
        "सबैभन्दा बढी अङ्क प्राप्त गर्नु",
        "प्राप्त गरेको ज्ञान र सिपलाई व्यवहारमा प्रयोग गर्न सक्नु",
        "माथिल्लो तह कक्षामा सजिलै भर्ना हुन सक्नु",
        "जेहेन्दार छात्रवृत्ति पाउन सक्नु",
      ],
      answer: "प्राप्त गरेको ज्ञान र सिपलाई व्यवहारमा प्रयोग गर्न सक्नु",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "शैक्षिक सुशासनका प्रमुख चार खम्बाहरु तल दिइएका मध्ये कुन हुन्?",
      options: [
        "स्वच्छता, निष्पक्षता, सुरक्षा र जवाफदेहिता",
        "जवाफदेहिता, पारदर्शिता, सहभागिता र भविष्यपरकता",
        "व्यवस्थापन, पारदर्शिता, स्वतन्त्रता र समानता",
        "उत्तरदायित्व, मितव्ययिता, प्रभावकारिता र प्रतिबद्धता",
      ],
      answer: "जवाफदेहिता, पारदर्शिता, सहभागिता र भविष्यपरकता",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "प्रत्येक विद्यालयमा विद्यार्थीको गुनासो संकलन गर्नका लागि राखिने गुनासो पेटिका कहाँ राख्नुपर्छ?",
      options: [
        "सबैले सहजै भेट्ने र देखे गरी विद्यालयको मूल गेटमा",
        "गोपनीयता र सुरक्षा सुनिश्चित हुने गरी प्रधानाध्यापकको कार्यकक्षसँगै",
        "विद्यार्थीको गोपनीयता र सुरक्षा सुनिश्चित हुने गरी सबै विद्यार्थीले देखे र पहुँच पुग्ने ठाउँमा",
        "अभिभावक भेलामा सोधी उनीहरुले सुझाएको ठाउँमा",
      ],
      answer:
        "विद्यार्थीको गोपनीयता र सुरक्षा सुनिश्चित हुने गरी सबै विद्यार्थीले देखे र पहुँच पुग्ने ठाउँमा",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "विद्यार्थीको क्षमता प्रस्फुटनमा शिक्षकले कुनै भूमिका निर्वाह गरिरहनु नपर्ने विषय तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "प्रतिभा पहिचान कार्यक्रममा सहभागिता जनाउन सामग्री तथा खर्च व्यवस्थापन गर्ने",
        "विचार अभिव्यक्तिको लागि प्रोत्साहित गर्ने",
        "विद्यार्थीसँग काम गरेर सहकार्यको भावना जागृत गर्ने",
        "विविधतायुक्त विद्यार्थीहरुको समूह निर्माण गर्न सल्लाह र सहजीकरण गर्ने",
      ],
      answer:
        "प्रतिभा पहिचान कार्यक्रममा सहभागिता जनाउन सामग्री तथा खर्च व्यवस्थापन गर्ने",
    },
  ],
  "teaching-part2": [
    {
      id: 1,
      question: "विश्व जनसंख्या दिवस कहिले मनाइन्छ ?",
      options: ["जुलाई ११", "जुन ११", "मे २२", "सेप्टेम्बर"],
      answer: "जुलाई ११",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "अस्तव्यस्त (jumbled) अंग्रेजी अक्षर 'SOINE' लाई अर्थपूर्ण शब्द बनाई त्यसको विपरीतार्थक शब्द तलका मध्ये कुनचाहि हो ? पत्ता लगाउनुहोस् ।",
      options: ["ANGER", "WORRY", "PEACE", "HAPPY"],
      answer: "PEACE",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "शास्त्रीय सम्बन्धन सिद्धान्तमा उद्दीपकको पहिचान गरेर फरक व्यवहार वा प्रतिक्रिया जनाउनुलाई के भनिन्छ ?",
      options: ["सामान्यीकरण", "विभेदीकरण", "स्वतःस्फूर्त प्राप्ति", "विलोपन"],
      answer: "विभेदीकरण",
    },
    {
      id: 4,
      question: "शिक्षक तालिम कार्यक्रमको पहिलो चरणमा कुन कार्य गरिन्छ ?",
      options: [
        "सहभागीको आवश्यकता पहिचान",
        "तालिमको उद्देश्य निर्धारण",
        "पाठ्यविषयको निर्धारण",
        "तालिम कार्यक्रम कार्यान्वयन",
      ],
      answer: "सहभागीको आवश्यकता पहिचान",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "पारिस्थितिक पद्धति (ecosystem) का तीन प्रमुख जैविक तत्वहरु अन्तर्गत के के पर्दछन् ?",
      options: [
        "उत्पादक, वितरक र विच्छेदक",
        "सर्जक, उपभोक्ता र विच्छेदक",
        "उत्पादक, संरक्षक र उपभोक्ता",
        "उत्पादक, उपभोक्ता र विच्छेदक",
      ],
      answer: "उत्पादक, उपभोक्ता र विच्छेदक",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "परेवालाई शान्तिको प्रतीक मानिए जस्तै सेतो झण्डालाई के को प्रतीक मानिन्छ ?",
      options: ["आत्मसमर्पण", "मित्रता", "विजय", "लडाई"],
      answer: "आत्मसमर्पण",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        '"गर्दै सिक्दै " (Learning by doing) सिकाइ सिद्धान्तका प्रतिपादक को हुन् ?',
      options: ["थर्नडाइक", "कोहलर", "प्याभलभ", "टोलम्यान"],
      answer: "थर्नडाइक",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "तल दिइएका मध्ये कुन चाहिँ Device मा कम्प्युटर बन्द (Shutdown) भए पश्चात पनि Data memory रहिरहन्छ ?",
      options: ["RAM", "ROM", "Mother board", "माथिका सबै"],
      answer: "ROM",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "संयुक्त राष्ट्रसंघीय सुरक्षा परिषदका पाँच स्थायी सदस्य राष्ट्र कुन कुन हुन् ?",
      options: [
        "अमेरिका, जापान, चीन, फ्रान्स र वेलायत",
        "अमेरिका, रूस, चीन, फ्रान्स र वेलायत",
        "अमेरिका, जर्मनी, रुस, फ्रान्स र वेलायत",
        "अमेरिका, जापान, जर्मन, रुस र वेलायत",
      ],
      answer: "अमेरिका, रूस, चीन, फ्रान्स र वेलायत",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "पेम्बाभन्दा पासाङ कान्छा छन् र नोर्गेभन्दा पेम्बा कान्छा छन् भने निम्नलिखित कयनहरुमा सबैभन्दा उपयुक्त कथन कुन हो ?",
      options: [
        "पासाङभन्दा नोर्गे कान्छा छन् ।",
        "पासाङभन्दा नोर्गे जेठा छन् ।",
        "नोर्गेभन्दा पासाङ जेठा छन् ।",
        "पेम्बा र नोर्गे बराबर उमेरका छन् ।",
      ],
      answer: "पासाङभन्दा नोर्गे जेठा छन् ।",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "संयुक्त राष्ट्रसंघको विशिष्टीकृत संस्था संयुक्त राष्ट्रसंघीय शैक्षिक, वैज्ञानिक र सांस्कृतिक संगठन (UNESCO) को प्रधान कार्यालय कहाँ रहेको छ ?",
      options: [
        "जेनेभा, स्विट्जरल्याण्ड",
        "वासिङटन डिसी, अमेरिका",
        "रोम, ईटाली",
        "पेरिस, फ्रान्स",
      ],
      answer: "पेरिस, फ्रान्स",
    },
    {
      id: 12,
      question:
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालयले वि‌द्यार्थीहरुको एकीकृत अभिलेख राख्न कुन Software Application विकास गरेको छ ?",
      options: ["IEMIS", "EMIS", "NOC", "माथिका सबै"],
      answer: "IEMIS",
    },
    {
      id: 13,
      question: "शिक्षक निर्देशिकाको मुख्य प्रयोजन के हो ?",
      options: [
        "सिकाइको उद्देश्य निर्धारण",
        "सिकाइ कार्यकलाप निर्धारण",
        "शिक्षण सामग्रीको छनोट",
        "विद्यार्थी मूल्याङ्कन प्रक्रिया छनोट",
      ],
      answer: "सिकाइ कार्यकलाप निर्धारण",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "If HOUSE is coded as 50214 and LEMON is coded as 34706, then, how is HELEN coded?",
      options: ["34464", "54364", "53446", "54346"],
      answer: "54346",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        '"समाज सापेक्ष पाठ्यक्रमले समाजको आकाङ्क्षा पूरा गर्न सक्दछ।" यो भनाइले पाठ्यक्रमको कुन पक्षमा जोड दिन्छ ?',
      options: [
        "सान्दर्भिकता",
        "विश्वसनीयता",
        "पर्याप्तता",
        "पाठ्यवस्तुको स्थापना",
      ],
      answer: "सान्दर्भिकता",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "सूर्य तलको मध्ये कुन रेखामाथि सिधा पर्दा दिन र रात बराबर हुन्छ ?",
      options: ["कर्कट रेखा", "मकर रेखा", "सुमेरु रेखा", "भूमध्य रेखा"],
      answer: "भूमध्य रेखा",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "नेपाल सरकारबाट आगामी आर्थिक वर्ष २०८१ /०८२ को बजेट वक्तव्य मार्फत घोषित 'गण्डकी आर्थिक त्रिभुज' परियोजनाले कुन कुन स्थानलाई समेट्दछ ?",
      options: [
        "भरतपुर, लुम्बिनी, दमौली",
        "हेटौडा, लुम्बिनी, जोमसोम",
        "वीरगञ्ज, तानसेन, पोखरा",
        "भरतपुर, बुटवल, पोखरा",
      ],
      answer: "भरतपुर, बुटवल, पोखरा",
    },
    {
      id: 18,
      question: "दिइएको अनुक्रममा 15, 13, 10, ? मा कति हुन्छ ?",
      options: ["7", "6", "5", "4"],
      answer: "6",
    },
    {
      id: 19,
      question: "एक डिग्री (१°) देशान्तर बराबर कति मिनेट समयको फरक पर्दछ ?",
      options: ["२ मिनेट", "3 मिनेट", "४ मिनेट", "५ मिनट"],
      answer: "४ मिनेट",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "वि‌द्यार्थीले कक्षापूर्व दिइएको शिक्षण सामग्री अध्ययन गरी कक्षा (online समेत) मा शिक्षकसँग अन्तरक्रिया गर्ने अवधारणालाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "Tactile learning",
        "Flipped classroom",
        "Cooperative learning",
        "Adaptive learning",
      ],
      answer: "Flipped classroom",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "नेपाल सरकारले नेपालको चुच्चे नक्सालाई कुन नोटमा समावेश गर्ने निर्णय गरेको छ ?",
      options: ["रु.१०००", "रु.५००", "रु.१००", "रु.५०"],
      answer: "रु.१००",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "पाठ्यक्रममा विषयवस्तुको पर्याप्ततालाई तलका मध्ये कुन तत्व अन्तर्गत सम्बोधन गरिन्छ ?",
      options: [
        "क्षेत्र र क्रम",
        "सिकाइ उपलब्धि",
        "शिक्षण क्रियाकलाप",
        "विद्यार्थी मूल्याङ्कन",
      ],
      answer: "क्षेत्र र क्रम",
    },
    {
      id: 23,
      question: "'नयाँ संसार' उपनामले चिनिने महादेश कुन हो ?",
      options: [
        "उत्तर अमेरिका",
        "अन्टार्कटिका",
        "दक्षिण अमेरिका",
        "अस्ट्रेलिया",
      ],
      answer: "उत्तर अमेरिका",
    },
    {
      id: 24,
      question: "Digital शिक्षण सिकाइमा LMS भन्नाले के बुझिन्छ ?",
      options: [
        "Learning Module Software",
        "Learning Management Software",
        "Learning Management System",
        "Learning Module System",
      ],
      answer: "Learning Management System",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "वि‌द्यालय शिक्षाको व्यवस्थापनका लागि वि.सं २०५६ साल जेठ ९ गते नेपालमा तलकामध्ये कुन निकाय स्थापना गरिएको थियो ?",
      options: [
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "राष्ट्रिय परीक्षा बोर्ड",
        "शिक्षा विभाग",
      ],
      answer: "शिक्षा विभाग",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "शिक्षण-सिकाइ प्रणालीमा अज्ञातबाट ज्ञाततिर, विशिष्टबाट सामान्यतिर र ठोसबाट भावात्मकतातिर जोड दिने विधि तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: ["खोज विधि", "आगमन विधि", "निगमन विधि", "मेन्टोरिङ विधि"],
      answer: "आगमन विधि",
    },
    {
      id: 27,
      question: "अपि हिमाल कुन जिल्लामा पर्दछ ?",
      options: ["सोलुखुम्बु", "दार्चुला", "ताप्लेजुङ", "गोरखा"],
      answer: "दार्चुला",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "सामाजिक संजालमा अपरिचित व्यक्तिको प्रोफाइल विस्तृत हेर्नुलाई के भनिन्छ ?",
      options: ["Phishing", "Spamming", "Cyber Crime", "Stalking"],
      answer: "Stalking",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "कुन अर्थमा शिक्षालाई जीवनपर्यन्त चलिरहने प्रक्रियाका रुपमा लिइन्छ ?",
      options: [
        "शाब्दिक अर्थ",
        "संकुचित अर्थ",
        "विविध अर्थ",
        "सान्दर्भिक अर्थ",
      ],
      answer: "विविध अर्थ",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "आंखाले पढ्न नसक्ने विद्यार्थीहरुका लागि सुनेर बुझ्नका लागि कुन प्रकारको साधन सबैभन्दा बढी उपयुक्त हुन्छ ?",
      options: ["टेलिभिजन", "ब्रेल लिपि", "रेडियो", "माथिका सबै"],
      answer: "रेडियो",
    },
    {
      id: 31,
      question: "कुन ताललाई महेन्द्र ताल भनेर पनि चिनिन्छ ?",
      options: ["तिलिचो ताल", "छो रोल्पा ताल", "रारा ताल", "शे-फोक्सुन्डो ताल"],
      answer: "रारा ताल",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        '"कसैलाई पनि निजको इच्छा विरुद्धमा काममा लगाउन पाइने छैन।" नेपालको संविधानमा यो प्रावधान कुन हक मौलिक अन्तर्गत राखिएको छ ?',
      options: [
        "स्वतन्त्रताको हक",
        "सम्मानपूर्वक बाँच्न पाउने हक",
        "शोषण विरुद्धको हक",
        "न्याय सम्बन्धी हक",
      ],
      answer: "शोषण विरुद्धको हक",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "शिक्षण सिकाइका सन्दर्भमा शिक्षा मनोविज्ञानको प्रयोग तलका मध्ये कुन पक्षबाट शुरु हुन्छ ?",
      options: [
        "सिकारुको पहिचान",
        "विधिको पहिचान",
        "सिकाइ प्रक्रियाको पहिचान",
        "सिकाइ उपलब्धिको पहिचान",
      ],
      answer: "सिकारुको पहिचान",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "तलका मध्ये कुन प्रयोजनका लागि सामान्यतः निर्माणात्मक मूल्याङ्कन गरिदैन ?",
      options: [
        "प्रगतिको निरन्तर लेखाजोखा गर्न",
        "सिकारुलाई सिकाइप्रति जिम्मेवार बनाउन",
        "शिक्षक वि‌द्यार्थीवीच असल सम्बन्ध विकास गर्न",
        "गृहकार्य तथा परियोजना कार्य सम्पन्न गराउन",
      ],
      answer: "गृहकार्य तथा परियोजना कार्य सम्पन्न गराउन",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "नेपालमा सार्वजनिक ऋणमाथिको निर्भरता बढ्‌दै जानुको मूलभूत कारण ke रहेको छ ?",
      options: [
        "लक्ष्यअनुरुप पूँजिगत खर्च हुन नसक्नु",
        "निक्षेप र कर्जाको व्याजदर घट्‌दै जानु",
        "व्यापार घाटा बढ्‌दै जानु",
        "आन्तरिक सोत परिचालनमा सुधार हुन नसक्नु",
      ],
      answer: "आन्तरिक सोत परिचालनमा सुधार हुन नसक्नु",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ अनुसार शिक्षक सेवा आयोगले कार्यक्षमताको आधारमा बढुवाको लागि सम्बन्धित विषयमा अनुसन्धान गरे वापत अधिकतम कति अंक दिन सकिने व्यवस्था छ ?",
      options: ["१५ अंक", "१२ अंक", "१० अंक", "५ अंक"],
      answer: "५ अंक",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "कक्षाकोठामा सिकाइको सहज स्थानान्तरण भयो भने त्यहाँ कुन तत्वले प्रभाव पारेको हुन्छ ?",
      options: [
        "विषयवस्तुको प्रकृति",
        "शिक्षण विधि",
        "विषयवस्तु सङ्गठन",
        "सिकाइ प्रक्रिया",
      ],
      answer: "विषयवस्तुको प्रकृति",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "सिकाइ सहजीकरणको क्रियाकलाप सञ्चालन गर्दा विद्यार्थीको उमेर, क्षमता, रुचि, प्रकाश आदिलाई व्यवस्थापन गर्नु कस्तो अन्तर्गत पर्दछ ?",
      options: [
        "विद्यार्थी व्यवस्थापन",
        "शिक्षण विधि व्यवस्थापन",
        "विद्यालय व्यवस्थापन",
        "कक्षा व्यवस्थापन",
      ],
      answer: "कक्षा व्यवस्थापन",
    },
    {
      id: 39,
      question: "तलका मध्ये कुन Output Device होइन ?",
      options: ["printer", "speaker", "scanner", "screen"],
      answer: "scanner",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "विद्यार्थीलाई मूल्याङ्कन गर्न तलका मध्ये कुन Application बढी उपयोगी हुन्छ ?",
      options: ["MS Word", "MS Excel", "Google Form", "Google Sheets"],
      answer: "Google Form",
    },
    {
      id: 41,
      question: "तलका मध्ये कुन कार्य Cyber Crime अन्तर्गत पर्दैन ?",
      options: [
        "Data Theft",
        "Forgery",
        "Damage to data and system",
        "Installing Antivirus",
      ],
      answer: "Installing Antivirus",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार शिक्षक सेवा आयोगको अध्यक्ष र सदस्यहरुको नियुक्तिको लागि सिफारिस गर्न नेपाल सरकारले तल दिइएका मध्ये कसको अध्यक्षतामा तीन सदस्यीय समिति गठन गर्ने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "मुख्य सचिव, नेपाल सरकार",
        "अध्यक्ष, लोक सेवा आयोग",
        "उपकुलपति, त्रिभुवन विश्वविद्यालय",
        "सचिव, शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
      ],
      answer: "अध्यक्ष, लोक सेवा आयोग",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली अनुसार आयोगबाट लिइने परीक्षाको पाठ्यक्रम परीक्षण तथा मूल्याङ्कन कसले तोके बमोजिम हुने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम विकास केन्द्र",
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
      ],
      answer: "शिक्षक सेवा आयोग",
    },
    {
      id: 44,
      question: "तलका शब्द समूहबाट नमिल्दो शब्द छुट्याउनुहोस् ?",
      options: ["थर्मोमिटर", "किमिमिटर", "व्यारोमिटर", "ल्याक्टोमिटर"],
      answer: "किमिमिटर",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "१० वटा सामान रु. ५ मा खरिद गरिन्छ । त्यसमध्ये ५ वटा सामान रु. १० रुपैयाँमा बिक्री गरिन्छ भने ५० सामान बेचेर कति नाफा हुन्छ ?",
      options: ["रु.50", "रु.60", "रु.65", "रु.80"],
      answer: "रु.60",
    },
    {
      id: 46,
      question: "तलका मध्ये कुन चाहिँ Email Address को सही Format हो ?",
      options: [
        "name@website@info",
        "name@website.info",
        "www.namewebsite.com",
        "name.website.com",
      ],
      answer: "name@website.info",
    },
    {
      id: 47,
      question: "शिक्षाको व्यापक अर्थ अन्तर्गत तलका मध्ये कुन पर्दछ ?",
      options: [
        "व्यक्तिको व्यक्तित्व र चरित्रको विकास",
        "व्यक्तिको पेशागत विकास",
        "व्यवहारको अध्ययन गर्ने विज्ञान",
        "शारीरिक वृद्धि गर्ने विज्ञान",
      ],
      answer: "व्यक्तिको व्यक्तित्व र चरित्रको विकास",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "तलका मध्ये कुन किसिमबाट सिकाईले लामो समयसम्म स्मृतिमा बलियो छाप पार्न सक्दछ ?",
      options: [
        "कण्ठस्थ सिकाई",
        "अवलोकनबाट सिकेको सिकाई",
        "प्रयोगात्मक तरिकाले सिकेको सिकाई",
        "व्यवहारिक र प्रभावकारी नतिजाको सिकाई",
      ],
      answer: "व्यवहारिक र प्रभावकारी नतिजाको सिकाई",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "सिकाइ सहजीकरणको क्रममा शब्दको अर्थलाई प्रत्यक्ष अर्थसँग धारणको विकास गर्न सहयोग पुऱ्याउने विषय कुन हो ?",
      options: ["शिक्षण विधि", "शिक्षण सामग्री", "पाठ्यक्रम", "अभ्यास"],
      answer: "शिक्षण सामग्री",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "विद्यार्थी मूल्याङ्कनको क्रममा प्रामाणिक मूल्याङ्कन र विषयगत अभिलेखलाई उपयोग गरी गरिने मूल्याङ्कन प्रक्रिया कुन हो ?",
      options: [
        "निर्माणात्मक मूल्याङ्कन",
        "निमायात्मक मूल्याङ्कन",
        "पोर्टफोलियो मूल्याङ्कन",
        "निदानात्मक मूल्याङ्कन",
      ],
      answer: "निमायात्मक मूल्याङ्कन",
    },
  ],
  "teaching-part3": [
    {
      id: 1,
      question: "कस्तो अवस्थामा निवारक नजरबन्दमा राखिन्छ ?",
      options: [
        "नेपालको सार्वभौमसत्तामा खलल पुर्याएमा",
        "भौगोलिक अखण्डतामा खलल पुर्याएमा",
        "सार्वजनिक शान्ति र व्यवस्थामा खलल पुर्याएमा",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ (संशोधनसहित) साधारण शिक्षा सरह हुने शिक्षाहरु कुन कुन हुन् ?",
      options: ["दूर शिक्षा", "विशेष शिक्षा", "समावेशी शिक्षा", "माथिका सबै"],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "शिक्षक सेवालाई समावेशी बनाउन निर्धारण गरिएको कोटामध्ये तराइ मधेशमा बसोबास गर्ने मधेशी, आदिवासी, जनजाती, दलितका लागि कति प्रतिशत पद छुट्याइने व्यवस्था रहेको छ ?",
      options: ["२२ प्रतिशत", "२७ प्रतिशत", "३३ प्रतिशत", "४५ प्रतिशत"],
      answer: "२२ प्रतिशत",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "बाल अधिकार महासन्धि, १९८९ मा धारा २८ मा के विषय प्रस्तुत गरिएको छ ?",
      options: [
        "शिक्षाका अधिकार",
        "शिक्षाको उद्देश्य",
        "शिक्षामा समता",
        "बालमैत्री सिकाइ",
      ],
      answer: "शिक्षाका अधिकार",
    },
    {
      id: 5,
      question: "विशेष शिक्षा परिषद्‌का अध्यक्ष को हुने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "प्रधानमन्त्री",
        "शिक्षामन्त्री",
        "शिक्षा मन्त्रालयको सहसचिव",
        "प्रमुख, विशेष शिक्षा कार्यक्रम",
      ],
      answer: "शिक्षामन्त्री",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "मास्लोको उत्प्रेरणाको सिद्धान्तमा शारीरिक, मानसिक, भौतिक, आर्थिक तथा सङ्कट जस्ता पक्षबाट सुरक्षा प्रदान गर्नुपर्ने कुरा कुन आवश्यकतामा पर्दछ ?",
      options: [
        "शारीरिक आवश्यकता",
        "सुरक्षात्मक आवश्यकता",
        "सामाजिक आवश्यकता",
        "आत्मसम्मानको आवश्यकता",
      ],
      answer: "सुरक्षात्मक आवश्यकता",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "प्रयत्न र भूल सिकाइ सिद्धान्तका आधारभूत अवस्थाहरु के के हुन् ?",
      options: [
        "प्रेरक तत्व र बहुप्रतिक्रिया",
        "अचानक सही प्रतिक्रिया",
        "सिकाइ",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 9,
      question: "विद्यालय सुधार योजना (SIP) स्वीकृत कसले गर्दछ ?",
      options: [
        "रधानाध्यापक",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "विद्यालय परिवार",
        "स्थानीय शिक्षा अधिकृत",
      ],
      answer: "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
    },
    {
      id: 10,
      question: "शिक्षकको सक्षमता प्रारुप, २०७२ कसले स्वीकृत गरेको हो ?",
      options: [
        "शैक्षिक जनशक्ति विकास केन्द्र",
        "शैक्षिक जनशक्ति विकास परिषद",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
      ],
      answer: "शैक्षिक जनशक्ति विकास परिषद",
    },
    {
      id: 11,
      question: "तलका मध्ये शिक्षकको पेसागत जिम्मेवारी अन्तर्गत कुन पर्दछ ?",
      options: [
        "शैक्षिक सरोकारवालाहरुसँग नियमित छलफल तथा कार्यमूलक अनुसन्धानबाट शैक्षिक पक्षमा सुधार",
        "बालमैत्री, न्यायपूर्ण, भातृत्वपूर्ण तथा समतामूलक सद्व्यवहार प्रदर्शन",
        "लोकतन्त्र, बाल अधिकार, मानव अधिकार र कर्तव्यप्रति सचेत र प्रतिबद्ध",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 12,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ अनुसार उच्च शिक्षा संस्थाहरुको गुणस्तर सुनिश्चितता र प्रत्यायन प्रदान गर्ने कार्य कसले गर्दछ ?",
      options: [
        "विश्वविद्यालय अनुदान आयोग",
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "शिक्षा विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
      ],
      answer: "विश्वविद्यालय अनुदान आयोग",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "नेता आफैले शैक्षिक नीति, योजना तथा कार्यक्रमहरु निर्धारण गर्ने नेतृत्त्व तलका मध्ये कुनसँग सम्बन्धित छ ?",
      options: [
        "निरङ्कुश नेतृत्व",
        "प्रजातान्त्रिक नेतृत्व",
        "स्वतन्त्र नेतृत्व",
        "विकेन्द्रीकृत नेतृत्व",
      ],
      answer: "निरङ्कुश नेतृत्व",
    },
    {
      id: 14,
      question: "अभिलेख व्यवस्थापनको पहिलो चरणमा के गरिन्छ ?",
      options: ["सिर्जना", "उपयोग", "भण्डारण", "विनाश"],
      answer: "सिर्जना",
    },
    {
      id: 15,
      question: "विद्यालय सुधार योजना (SIP) कहिलेदेखि परीक्षणमा ल्याइएको हो ?",
      options: [
        "आ.व. २०५८/०५९",
        "आ.व २०५६/०५७",
        "आ.व. २०५७/०५८",
        "आ.व. २०५५/०५६",
      ],
      answer: "आ.व २०५६/०५७",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "पाठ्यक्रमको कुन तत्वले अपेक्षित उपलब्धि प्रातिको लेखाजोखा गर्दछ ?",
      options: ["उद्देश्य", "विषयवस्तु", "क्रियाकलाप", "मूल्याङ्कन"],
      answer: "मूल्याङ्कन",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "स्थानीय पाठ्यक्रम निर्माण तथा कार्यान्वयनको औचित्य पुष्टि गर्ने कथन कुन हो ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रमका माध्यमबाट स्थानीय तहका आवश्यकतालाई सम्बोधन गरी सिकाइलाई व्यावहारीक र प्रभावकारी तुल्याउनु",
        "भौगोलिक, जातीय, लैङ्गिक, भाषिक, सामाजि, आर्थिक, साँस्कृतिक, धार्मिक, प्राकृतिक विविधतालाई सम्बोधन गर्नु",
        "स्थानीय तहका कला, संस्कृति, परम्परा, पर्यटकीय क्षेत्र, सिप, भाषा, आदिको संरक्षण र संवर्धन गर्नु",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 18,
      question: "समस्या समाधान विधिका प्रवर्तक कसलाई मानिन्छ ?",
      options: ["सुकारत", "किल्प्याट्रिक", "वेकन", "जान डिव"],
      answer: "जान डिव",
    },
    {
      id: 19,
      question: "तलका कथनमध्ये निर्णयात्मक मूल्याङ्कनसँग कुन मिल्दैन् ?",
      options: [
        "औपचारिक मूल्याङ्कन प्रक्रिया अपनाइनु",
        "निग्न्तर पृष्ठपोषण प्रदान गर्नु",
        "अर्धवार्षिक तथा वार्षिक परीक्षा",
        "विद्यार्थीको स्तर निर्धारण गर्नु",
      ],
      answer: "निग्न्तर पृष्ठपोषण प्रदान गर्नु",
    },
    {
      id: 20,
      question: "विद्यालय शिक्षाको अन्तिम परिक्षा सञ्चालन गर्ने निकाय कुन हो ?",
      options: [
        "विद्यालय",
        "स्थानीय तह",
        "राष्ट्रिय परीक्षा बोर्ड",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ",
      ],
      answer: "राष्ट्रिय परीक्षा बोर्ड",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "अक्षरमा गरिएको विद्यार्थी मूल्याङ्कनको स्तरीकरणलाई अङ्कमा प्रस्तुत गरिएको अनुसा‌ङ्ङ्खिक मानलाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "स्तरीकृत अड्क",
        "प्राप्ताङ्क",
        "श्रेणी वा ग्रेड",
        "प्राताङ्कको वर्गान्तर",
      ],
      answer: "स्तरीकृत अड्क",
    },
    {
      id: 22,
      question: "कार्यमूलक अनुसन्धानको विशेषता कुन हो ?",
      options: [
        "तात्कालीन समस्यासँग सम्बन्धित हुने",
        "निरन्तर पृष्ठपोषण प्राप्त हुने",
        "अनुसन्धानकर्ता र उपभोगकर्ता एउटै हुने",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "कम्प्यूटर सिस्टमको सम्पूर्ण कार्यहरुलाई नियन्त्रण र सञ्चालन गर्न बनाइएको सफ्टवेयरलाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "डिभाइस ड्राइभर",
        "अपरिटिङ सिस्टम",
        "सिस्टम सफ्टवेयर",
        "युटिलिटि सिस्टम",
      ],
      answer: "अपरिटिङ सिस्टम",
    },
    {
      id: 24,
      question: "तलका मध्ये माइक्रोसफ्ट वर्ड अन्तर्गत page मा कुन पर्दैन् ?",
      options: ["Cover page", "Page Number", "Page Break", "Blank page"],
      answer: "Page Number",
    },
    {
      id: 25,
      question: "समूहमा नमिल्ने पत्ता लगाउनुहोस् ।",
      options: ["OWL", "INK", "ART", "RAT"],
      answer: "RAT",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारुप, २०६३ अनुसार विद्यालय शिक्षाका राष्ट्रिय उद्देश्यहरु कतिवटा रहेका छन् ?",
      options: ["५ वटा", "८ वटा", "११ वटा", "१२ वटा"],
      answer: "११ वटा",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "शिक्षकको वृति सिफारिस समितिको अध्यक्ष को हुने व्यवस्था रहेको छ ?",
      options: [
        "प्रमुख जिल्ला अधिकारी",
        "स्थानीय शिक्षा अधिकारी",
        "प्रमुख, शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ",
        "सम्बन्धित विद्यालयको प्रधानाध्यापक",
      ],
      answer: "प्रमुख जिल्ला अधिकारी",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा नियमावली, २०७७ अनुसार विद्यालय उमेर समूहका बालबालिका भन्नाले कुन उमेर समूहका बालबालिकाहरु पर्दछन् ?",
      options: [
        "४ वर्ष उमेर पुरा गरी १८ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
        "५ वर्ष उमेर पुरा गरी १८ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
        "४ वर्ष उमेर पुरा गरी १६ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
        "५ वर्ष उमेर पुरा गरी १७ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
      ],
      answer: "४ वर्ष उमेर पुरा गरी १८ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
    },
    {
      id: 29,
      question: "तेस्रो अन्तर्राष्ट्रिय नारी सम्मेलन कहाँ भएको थियो ?",
      options: ["मेक्सिको", "कोपनहेगन", "केन्या", "चीन"],
      answer: "केन्या",
    },
    {
      id: 39,
      question: "नागरिक सिप अन्तर्गत मुख्य कतिवटा सिपहरु रहेका छन् ?",
      options: ["४ वटा", "५ वटा", "६ वटा", "७ वटा"],
      answer: "७ वटा",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "शिक्षकको पेसागत सुधारका लागि कार्यमूलक अनुसन्धान (Action Research) लाई महत्त्वपूर्ण मानिन्छ। यस अन्तर्गत नपर्ने चरण तलकोमध्ये कुनचाहिं हो ?",
      options: [
        "योजना गर्ने",
        "कार्यान्वयन गर्ने",
        "अवलोकन गर्ने",
        "शिक्षण गर्ने",
      ],
      answer: "शिक्षण गर्ने",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "अभिभावकले गुणस्तरीय शिक्षा विकासका लागि आफ्ना बालबालिकालाई _________ का लागि आवश्यक सहयोग गर्नु पर्दछ। उल्लिखित खाली ठाउँमा दिइएका विकल्पबाट ठिक विकल्प छान्नुहोस्",
      options: [
        "घरमा अध्ययन गर्ने वातावरण निर्माण",
        "विद्यालयमा नियमित हाजिर हुने वातावरण निर्माण",
        "अनलाइन प्रविधिको प्रयोग र सिकाइ",
        "सिकाइ सामग्रीको सङ्कलन र प्रयोग",
      ],
      answer: "घरमा अध्ययन गर्ने वातावरण निर्माण",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षा हुनका लागि उल्लिखित अवधारणा: Learning to know, Learning to do, Learning to be Learning to live together प्रस्तुत गर्ने आधिकारिक संस्था कुन हो ?",
      options: ["UNESCO", "UNICEF", "Room to Read", "British Council"],
      answer: "UNESCO",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "विद्यालय तहमा गुणस्तरीय शिक्षा प्रदान गर्न तलकामध्ये कस्को भूमिका महत्त्वपूर्ण मानिन्छ ?",
      options: ["प्रधानाध्यापक", "शिक्षक", "अभिभावक", "माथिका सबै"],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 44,
      question: "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ कहिले स्वीकृत भएको हो ?",
      options: [
        "वि.सं. २०७६ असार २ गते",
        "वि.सं. २०७६ साउन २ गते",
        "वि.सं. २०७६ भदौ २ गते",
        "वि.सं. २०७६ कार्तिक २ गते",
      ],
      answer: "वि.सं. २०७६ कार्तिक २ गते",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "तल दिइएका शब्दहरुको अर्थ विचार गर्दा नमिल्दो अर्थ कुनचाहिँ हो ?",
      options: ["धरती : पृथ्वी", "आकाश : जुन", "पानी : जल", "फूल : पुष्प"],
      answer: "आकाश : जुन",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "Which word comes first if they are written in alphabetical order?",
      options: ["lay", "bury", "cry", "die"],
      answer: "bury",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "विद्यार्थीलाई सिकाइमा उत्प्रेरित गर्न तलको कुन पक्षमा ध्यान दिनु पर्दछ ?",
      options: ["प्रशंसा", "दण्ड", "गोष्ठी कार्यक्रम", "प्रलोभन"],
      answer: "प्रशंसा",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "विद्यालय क्षेत्र सुधार योजना (SESP) मा जोड दिइएको सबैभन्दा महत्त्वपूर्ण पक्ष तलकोमा के हो ?",
      options: ["EGRP", "IMEN", "BPEP", "TECES"],
      answer: "TECES",
    },
    {
      id: 49,
      question: "तल दिइएका मध्ये कुन चाहिँ इनपुट डिभाइस हो ?",
      options: ["मोनिटर", "प्रिन्टर", "स्क्यानर", "स्पीकर"],
      answer: "स्क्यानर",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "कम्प्युटरमा MS WORD मा COPY गरेको अक्षर वा शब्दलाई अर्को ठाउँमा राख्न कुन सर्टकट 'की' प्रयोग गरिन्छ ?",
      options: ["Ctrl+C", "Ctrl+V", "Ctrl+X", "Ctrl+S"],
      answer: "Ctrl+V",
    },
  ],
  "teaching-part4": [
    {
      id: 1,
      question:
        "शिक्षा ऐनबिना सूचना लगातार कति दिनभन्दा बढी समय विद्यालयमा अनुपस्थित रहेमा शिक्षक पदबाट हटाउन सक्ने व्यवस्था छ ?",
      options: ["७ दिन", "१५ दिन", "३० महिना", "९० दिन"],
      answer: "१५ दिन",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "प्रश्नपत्रको गोपनीयता भङ्ग गरेमा त्यस्तो व्यक्तिलाई तोकिएको अधिकारीले कसूरको मात्रा हेरी कतिसम्म कैद वा जरिवाना गर्न सक्ने व्यवस्था रहेको छ ?",
      options: [
        "रु. २५ हजार र जरिवाना वा ६ महिनासम्म कैद वा दुवै",
        "रु. ५० हजार जरिवाना १ वर्षसम्म कैद वा दुवै",
        "रु.१ लाख जरिवाना ६ महिनासम्म कैद वा दुबै",
        "रु.१ लाख जरिवाना १ वर्षसम्म कैद वा दुबै",
      ],
      answer: "रु.१ लाख जरिवाना ६ महिनासम्म कैद वा दुबै",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार कहिलेदेखि शिक्षक सेवा आयोगबाट अध्यापन अनुमतिपत्र नलिई कसैले पनि शिक्ष‌क पदका लागि उम्मेदवार हुन नपाउने व्यवस्था भएको हो ?",
      options: ["२०५८/१०/२५", "२०५८।९।२५", "२०५८।७७१५", "२०५७/१०/२५"],
      answer: "२०५८/१०/२५",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "विद्यालयको सम्पत्तिको हिनामिना वा नोक्सान गर्ने व्यक्तिलाई तलकामध्ये कुन दण्ड सजाय हुने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "विगो असुल गरी २५ हजार रुपैयाँसम्म जरिवाना",
        "बिगो असुल गरी विगो बमोजिम जरिवाना",
        "बिगो असुल गरी ५० हजार रुपैयाँसम्म जरिवाना",
        "बिगो असुल गरी १ लाख रुपैयाँसम्म जरिवाना",
      ],
      answer: "बिगो असुल गरी विगो बमोजिम जरिवाना",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "शिक्षा ऐनअनुसार ऐन नियम विपरीत शुल्क लिने विद्यालयलाई तलकामध्ये कुन दण्ड सजाय हुने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "१ हजारदेखि १५ हजार रुपैयाँसम्म जरिवाना",
        "१ हजारदेखि २५ हजार रुपैयाँसम्म जरिवाना",
        "१ हजारदेखि ५० हजार रुपैयाँसम्म जरिवाना",
        "१ हजारदेखि १ लाख रुपैयाँसम्म जरिवाना",
      ],
      answer: "१ हजारदेखि २५ हजार रुपैयाँसम्म जरिवाना",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "शिक्षा ऐनको कुन दफाले दिएको अधिकार प्रयोग गरी नेपाल सरकारले शिक्षा नियमावली बनाएको हो ?",
      options: ["१७", "१९", "२०", "२१"],
      answer: "१९",
    },
    {
      id: 7,
      question: "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार विशेष शिक्षा भन्नाले के बुझिन्छ ?",
      options: [
        "दृष्टिविहीन, बहिरा, अटिज्म, वौद्धिक अपाङ्गता, सुस्त श्रवण वा अति अशक्त शारीरिक अपाङ्‌गता बालबालिकालाई छुट्टै समूहमा राखी विशेष प्रकार र निश्चित माध्यमबाट दिइने",
        "विशेष प्रकारका बालबालिकालाई दिइने शिक्षा",
        "विशेष प्रकारका अपांगता भएका बालबालिकालाई दिइने शिक्षा",
        "विशेष रूपमा निश्चित माध्यमवाट. प्राथमिकता दिई दिइने शिक्षा",
      ],
      answer:
        "दृष्टिविहीन, बहिरा, अटिज्म, वौद्धिक अपाङ्गता, सुस्त श्रवण वा अति अशक्त शारीरिक अपाङ्‌गता बालबालिकालाई छुट्टै समूहमा राखी विशेष प्रकार र निश्चित माध्यमबाट दिइने",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार प्राथमिक शिक्षा भन्नाले कस्तो शिक्षा बुझिन्छ ?",
      options: [
        "कक्षा १ देखि दिइने शिक्षा",
        "कक्षा १ देखि कक्षा ५ सम्म दिइने शिक्षा",
        "पूर्व प्राथमिक र प्राथमिक शिक्षा",
        "नर्सरीदेखि ५ कक्षासम्म दिइने शिक्षा",
      ],
      answer: "कक्षा १ देखि कक्षा ५ सम्म दिइने शिक्षा",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार सामुदायिक विद्यालय भन्नाले कस्तो विद्यालय बुझाउँछ ?",
      options: [
        "नेपाल सरकारबाट नियमित रूपमा अनुदान नपाउने गरी अनुमति प्राप्त विद्यालय",
        "नेपाल सरकार्बाट नियमित रूपमा अनुदान नपाउने गरी अनुमति र स्वीकृति प्राप्त विद्यालय",
        "नेपाल सरकारबाट नियमित रूपमा अनुदान पाउने गरी अनुमति मात्र प्राप्त विद्यालय",
        "नेपाल सरकारबाट निर्यामत रूपमा अनुदान पाउने गरी अनुमति वा स्वीकृति प्राप्त विद्यालय",
      ],
      answer:
        "नेपाल सरकारबाट निर्यामत रूपमा अनुदान पाउने गरी अनुमति वा स्वीकृति प्राप्त विद्यालय",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "शिक्षा ऐन २०२८ अनुसार विद्यालयको स्वीकृति भन्नाले के बुझाउँछ ?",
      options: [
        "तोकिएवमोजिमको सर्त पूरा गरेको विद्यालय",
        "तोकिएवमोजिमको सर्त पूरा गरेको विद्यालयलाई नेपाल सरकारले दिए‌को स्थायी स्वीकृति",
        "कुनै तोकिएको ठाउँ वा क्षेत्रमा विद्यालय खोल्न वा कक्षा थप गर्न दिएको अनुमति",
        "नेपाल सरकारबाट पूर्ण अनुदान प्राप्त विद्यालय",
      ],
      answer:
        "तोकिएवमोजिमको सर्त पूरा गरेको विद्यालयलाई नेपाल सरकारले दिए‌को स्थायी स्वीकृति",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "शिक्षा ऐन २०२८ अनुसार विद्यालय शिक्षाको माध्यम कुन भाषा हुन सक्ने छ ?",
      options: [
        "नेपाली",
        "अ‌ङ्ग्रेजी",
        "नेपाली वा अ‌ङ्ग्रेजी वा दुवै",
        "मातृभाषा",
      ],
      answer: "नेपाली वा अ‌ङ्ग्रेजी वा दुवै",
    },
    {
      id: 12,
      question: "राष्ट्रिय परीक्षा बोर्डमा उपाध्यक्ष को रहने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "शिक्षा मन्त्रालयको सहसचिव",
        "शिक्षा मन्त्रालयको सचिव",
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्रको महानिर्देशक",
        "नेपाल सरकारले मनोनीत गरेको",
      ],
      answer: "शिक्षा मन्त्रालयको सचिव",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "शिक्षा ऐन, आठौं संशोधन, २०७३ अनुसार राष्ट्रिय परीक्षा बोर्डको अध्यक्ष हुन कुन योग्यता चाहिने उल्लेख छ ?",
      options: [
        "स्नातकोत्तर उपाधि",
        "शिक्षा तथा परीक्षा सम्बन्धी कम्तीमा १२ वर्ष अनुभव",
        "राजनीतिक दलको सदस्य नभएको",
        "क र ख मात्र",
      ],
      answer: "क र ख मात्र",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोगको काम, कर्तव्य र अधिकार तलकामध्ये कुन पर्दछ ?",
      options: [
        "शिक्षकको स्थायी नियुक्ति तथा बढुवाको लागि सिफारिस गर्ने",
        "विद्यालयमा अध्यापन गर्न चाहने व्यक्तिलाई अध्यापन अनुमतिपत्र दिने",
        "शिक्षकको नियुक्ति तथा बढुवाको लागि लिइने परीक्षाको पाठ्यक्रम निर्धारण गर्ने तथा परीक्षासम्बन्धी अन्य कार्य गर्ने",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "शिक्षा ऐन अनुसार राष्ट्रिय परीक्षा बोर्डको पदेन सदस्यमा तलको मध्ये को रहँदैन ?",
      options: [
        "CTEVT को सदस्य सचिव",
        "पाठ्यक्रम विकास केन्द्रको कार्यकारी निर्देशक (हाल-महानिर्देशक)",
        "त्रि.वि.को परीक्षा नियन्त्रक",
        "शिक्षा विकास निर्देशक",
      ],
      answer: "शिक्षा विकास निर्देशक",
    },
    {
      id: 16,
      question: "राष्ट्रिय परीक्षा वोर्डको मुख्य काम कर्तव्यमा तलको कुन हो ?",
      options: [
        "परीक्षा सम्बन्धी बोर्डको नीति निर्धारण गरी कार्यान्वयन गराउने",
        "माध्यमिक तहको पाठ्यक्रमको गुणस्तर कायम गर्ने गराउने",
        "पाठ्यक्रमको मूल्याङ्कन गर्ने गराउने",
        "बोर्डको दैनिक प्रशासन कार्यान्वयन गर्ने गराउने",
      ],
      answer: "परीक्षा सम्बन्धी बोर्डको नीति निर्धारण गरी कार्यान्वयन गराउने",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "वर्तमान शिक्षा ऐन अनुसार माध्यमिक शिक्षाको माध्यमिक तहको अन्त्यमा हुने परीक्षा कसले सञ्चालन गर्ने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "राष्ट्रिय परीक्षा वोर्डबाट",
        "परीक्षा नियन्त्रण कार्यालयबाट",
        "क्षेत्रीय शिक्षा निर्देशनालयवाट",
        "कक्षा १० को क्षेत्रीय शिक्षा र कक्षा १२ को परीक्षा वोर्डबाट",
      ],
      answer: "राष्ट्रिय परीक्षा वोर्डबाट",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "शिक्षा ऐन आठौं संशोधन, २०७३ ले नयाँ स्थापना खडा ग्रेको शैक्षिक संरचनामा तलको कुन पर्दैन ?",
      options: [
        "राष्ट्रिय परीक्षा वोर्ड",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "राष्ट्रिय शिक्षा परिषद्",
      ],
      answer: "शिक्षक सेवा आयोग",
    },
    {
      id: 19,
      question: "शिक्षक सेवा आयोगमा कति जना महिला सदस्य रहने व्यवस्था छ?",
      options: ["एक", "दुई", "तीन", "महिला अनिवार्य रहेको छैन"],
      answer: "एक",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोगको अध्यक्ष हुन कति वर्ष उमेर पुगेको हुनुपर्छ ?",
      options: ["30 वर्ष", "35 वर्ष", "40 वर्ष", "45 वर्ष"],
      answer: "40 वर्ष",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "तलकामध्ये कुन समितिको गठनसम्बन्धी व्यवस्था शिक्षा ऐनमा गरिएको छैन ?",
      options: [
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्याङ्कन परिषद्",
        "शिक्षा विकास कोष",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "जिल्ला शिक्षा समिति",
      ],
      answer: "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्याङ्कन परिषद्",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार जिल्ला शिक्षा समितिमा तलकामध्ये कसको प्रतिनिधित्व रहनेछ ?",
      options: [
        "जिल्ला समन्वय समितिको राचिव",
        "माध्यमिक विद्यालयका प्र.प्र.",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "अभिभावक",
      ],
      answer: "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार जिल्ला शिक्षा समितिलाई कुन आधारमा विघटन गर्न सकिनेछ ?",
      options: [
        "तोकिएत्रमोजिमको जिम्मेवारी पूरा गर्न नसकेमा",
        "जिल्लामा साम्प्रदायिक गाना गया",
        "राजनीतिक पूर्वाग्रह राखेमा",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "तोकिएत्रमोजिमको जिम्मेवारी पूरा गर्न नसकेमा",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "शिक्षा ऐन, २०२८ अनुसार कुन काम गर्न शिक्षा सेवा आयोग गठन हुने उल्लेख छ ?",
      options: [
        "सामुदायिक विद्यालयमा स्त्रीकृत रिक्त शिक्षक पदको नियुक्तका लागि सिफारिस गर्न",
        "सामुदायिक विद्यालयका शिक्षकको चढुवाका लागि सिफारिस गर्न",
        "अध्यापन अनुमतिपत्र दिन",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 25,
      question: "शिक्षक सेवा आयोगको सचिव भई कसले काम गर्छ ?",
      options: [
        "शिक्षा मन्त्रालयको सचिव",
        "आयोगको वरिष्ठ कर्मचारी",
        "नेपाल सरकारद्वारा मनोनीत व्यक्ति",
        "नेपाल सरकारको विशिष्ट श्रेणीको कर्मचारी",
      ],
      answer: "आयोगको वरिष्ठ कर्मचारी",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "वर्तमान कानुनी व्यवस्था अनुसार विद्यालय व्यवस्थापन समितिको गठन र व्यवस्थापन कसको जिम्मेवारीमा पर्छ ?",
      options: [
        "गाउँपालिका र नगरपालिका",
        "प्रदेश सरकार",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय एकाइ",
        "जिल्ला प्रकाशन कार्यालय",
      ],
      answer: "गाउँपालिका र नगरपालिका",
    },
    {
      id: 27,
      question: "राष्ट्रिय परीक्षा वोर्डको काम कर्तव्यमा तलको कुन पर्दैन ?",
      options: [
        "परीक्षा सम्बन्धी बोर्डको नीति निर्धारण गरी कार्यान्वयन गराउने",
        "परीक्षाको मर्यादा र गुणस्तर कायम गर्ने गराउने",
        "परीक्षाको मर्यादा र गुणस्तर कायम भए नभएको सम्बन्धमा मूल्याङ्कन गर्ने गराउने",
        "बोर्डको दीर्घकालीन योजना तयार गरी कार्यान्वयन गर्ने गराउने",
      ],
      answer: "परीक्षाको मर्यादा र गुणस्तर कायम गर्ने गराउने",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोगका अध्यक्षको विदा र काज कसले स्वीकृत गर्ने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "शिक्षा मन्त्रीले",
        "शिक्षा सचिवले",
        "अध्यक्ष आफैले",
        "आयोगको निर्णयवाट",
      ],
      answer: "अध्यक्ष आफैले",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "राष्ट्रिय परीक्षा बोर्डको आय-व्ययको लेखापरीक्षण को वाट हुने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "महालेखा नियन्त्रक कार्यालय",
        "महालेखा परीक्षक",
        "नेपाल सरकारवाट",
        "महालेखा परीक्षकले तोकेको लेखापरीक्षकचाट",
      ],
      answer: "महालेखा परीक्षक",
    },
    {
      id: 30,
      question: "नेपालको विद्यालय तहको हालको शैक्षिक संरचना तलमध्ये कुन हो ?",
      options: ["१–४+५–७", "१+३+३+२", "५+३+४", "८+४"],
      answer: "८+४",
    },
    {
      id: 31,
      question: "आधारभूत शिक्षा भन्नाले तलमध्ये कुन बुझिन्छ?",
      options: [
        "कक्षा १ देखि कक्षा ५ सम्म",
        "कक्षा १ देखि कक्षा ८ सम्म",
        "कक्षा १ देखि कक्षा १२ सम्म",
        "कक्षा ६ देखि कक्षा ८ सम्म",
      ],
      answer: "कक्षा १ देखि कक्षा ८ सम्म",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        "चार वर्ष उमेर पुगेका तर ५ वर्ष उमेर नपुगेका बालबालिकालाई दिने शिक्षालाई तलमध्ये के भनिन्छ ?",
      options: [
        "नवशिशु",
        "प्रारम्भिक बाल शिक्षा वा पूर्वप्राथमिक शिक्षा",
        "प्राथमिक शिक्षा",
        "क र ख दुबै",
      ],
      answer: "प्रारम्भिक बाल शिक्षा वा पूर्वप्राथमिक शिक्षा",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "वर्तमान विद्यालय शिक्षा संरचना अनुसार कुन उमेर समुहका बालबालिकालाई प्रारम्भिक विद्यालय उमेर समुहका बालबालिका भनिन्छ ?",
      options: ["५ देखि १०", "५ देखि ९", "५ देखि ११", "५ देखि ४"],
      answer: "५ देखि ९",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ मा मिति २०७६/४/१७ मा भएको चौथो संशोधन अनुसार आधारभूत शिक्षा कति कक्षासम्म हुने उल्लेख गरिएको छ?",
      options: ["१–४ कक्षा", "१–८ कक्षा", "१–१० कक्षा", "१–१२ कक्षा"],
      answer: "१–८ कक्षा",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "आधारभूत तहको अध्ययन गर्ने बालबालिकालाई कुन उमेर समुह भनिएको छ ?",
      options: [
        "४ वर्षदेखि ९ वर्षसम्म",
        "४ वर्षदेखि १२ वर्षसम्म",
        "५ वर्षदेखि १२ वर्षसम्म",
        "५ वर्षदेखि १० वर्षसम्म",
      ],
      answer: "५ वर्षदेखि १२ वर्षसम्म",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "कुन उमेरसमूहका बालबालिकाहरूलाई निम्न माध्यमिक विद्यालय (कक्षा ६–८) तहको उमेर समुहका बालबालिका भनिन्छ?",
      options: ["९ देखि १२", "१० देखि १३", "११ देखि १३", "१२ देखि १५"],
      answer: "११ देखि १३",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "सामान्य माध्यमिक तह (कक्षा ९ र १०) मा अध्ययन गर्ने बालबालिकाको उमेर समूह कति हो ?",
      options: ["१२ देखि १५", "१३ देखि १५", "१३ देखि १६", "१२ देखि १६"],
      answer: "१३ देखि १६",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "चार वर्ष उमेर पुगेका बालबालिकालाई दिने शिक्षा तलमध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "पूर्व शिक्षा",
        "प्रारम्भिक बाल शिक्षा",
        "प्रारम्भिक शिक्षा",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "प्रारम्भिक बाल शिक्षा",
    },
    {
      id: 39,
      question:
        "आधारभूत तहको शिक्षा अन्तर्गत प्रारम्भिक बालविकासमा बालबालिका भर्ना गराउने कक्षागत प्रारम्भ कुन कक्षाबाट गरिएको छ ?",
      options: [
        "कक्षा १–३ सम्म",
        "कक्षा १–१० सम्म",
        "कक्षा १–५ सम्म",
        "कक्षा १–८ सम्म",
      ],
      answer: "कक्षा १–८ सम्म",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "संविधान अनुसार उच्च शिक्षा सम्बन्धी अधिकार क्षेत्र कसको अधिकार क्षेत्रमा पर्छ ?",
      options: ["संघ", "प्रदेश", "स्थानिय तह", "सबै"],
      answer: "प्रदेश",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "वैज्ञानिक अनुसन्धान, विकास प्रवर्द्धन र मानव स्रोतको विकास सम्बन्धी शिक्षा क्षेत्र कसको अधिकार क्षेत्रमा पर्छ ?",
      options: ["संघ", "प्रदेश", "स्थानिय तह", "संघ र प्रदेश दुबै"],
      answer: "संघ र प्रदेश दुबै",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा नियमावली, २०७७ अनुसार विद्यालय उमेर समूहका बालबालिका भन्नाले कुन उमेर समूहका बालबालिकाहरु पर्दछन् ?",
      options: [
        "४ वर्ष उमेर पुरा गरी १८ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
        "५ वर्ष उमेर पुरा गरी १८ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
        "४ वर्ष उमेर पुरा गरी १६ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
        "५ वर्ष उमेर पुरा गरी १७ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
      ],
      answer: "४ वर्ष उमेर पुरा गरी १८ वर्ष ननाघेका बालबालिकाहरु",
    },
    {
      id: 43,
      question: "तेस्रो अन्तर्राष्ट्रिय नारी सम्मेलन कहाँ भएको थियो ?",
      options: ["मेक्सिको", "कोपनहेगन", "केन्या", "चीन"],
      answer: "केन्या",
    },
    {
      id: 44,
      question: "नागरिक सिप अन्तर्गत मुख्य कतिवटा सिपहरु रहेका छन् ?",
      options: ["४ वटा", "५ वटा", "६ वटा", "७ वटा"],
      answer: "७ वटा",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "शिक्षकको पेसागत सुधारका लागि कार्यमूलक अनुसन्धान (Action Research) लाई महत्त्वपूर्ण मानिन्छ। यस अन्तर्गत नपर्ने चरण तलकोमध्ये कुनचाहिं हो ?",
      options: [
        "योजना गर्ने",
        "कार्यान्वयन गर्ने",
        "अवलोकन गर्ने",
        "शिक्षण गर्ने",
      ],
      answer: "शिक्षण गर्ने",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "अभिभावकले गुणस्तरीय शिक्षा विकासका लागि आफ्ना बालबालिकालाई _________ का लागि आवश्यक सहयोग गर्नु पर्दछ। उल्लिखित खाली ठाउँमा दिइएका विकल्पबाट ठिक विकल्प छान्नुहोस्",
      options: [
        "घरमा अध्ययन गर्ने वातावरण निर्माण",
        "विद्यालयमा नियमित हाजिर हुने वातावरण निर्माण",
        "अनलाइन प्रविधिको प्रयोग र सिकाइ",
        "सिकाइ सामग्रीको सङ्कलन र प्रयोग",
      ],
      answer: "घरमा अध्ययन गर्ने वातावरण निर्माण",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षा हुनका लागि उल्लिखित अवधारणा: Learning to know, Learning to do, Learning to be Learning to live together प्रस्तुत गर्ने आधिकारिक संस्था कुन हो ?",
      options: ["UNESCO", "UNICEF", "Room to Read", "British Council"],
      answer: "UNESCO",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "विद्यालय तहमा गुणस्तरीय शिक्षा प्रदान गर्न तलकामध्ये कस्को भूमिका महत्त्वपूर्ण मानिन्छ ?",
      options: ["प्रधानाध्यापक", "शिक्षक", "अभिभावक", "माथिका सबै"],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 49,
      question: "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ कहिले स्वीकृत भएको हो ?",
      options: [
        "वि.सं. २०७६ असार २ गते",
        "वि.सं. २०७६ साउन २ गते",
        "वि.सं. २०७६ भदौ २ गते",
        "वि.सं. २०७६ कार्तिक २ गते",
      ],
      answer: "वि.सं. २०७६ कार्तिक २ गते",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "तल दिइएका शब्दहरुको अर्थ विचार गर्दा नमिल्दो अर्थ कुनचाहिँ हो ?",
      options: ["धरती : पृथ्वी", "आकाश : जुन", "पानी : जल", "फूल : पुष्प"],
      answer: "आकाश : जुन",
    },
  ],
  "teaching-part5": [
    {
      id: 1,
      question: "तलकामध्ये निर्णयात्मक मूल्याङ्कनको साधन कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "एकाइ तथा त्रैमासिक परीक्षा",
        "परियोजना कार्य",
        "वार्षिक परीक्षा",
        "हाजिरी जवाफ",
      ],
      answer: "वार्षिक परीक्षा",
    },
    {
      id: 2,
      question: "कार्यमूलक अनुसन्धानको उपयुक्त चरण तलकामध्ये कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "Plan, Observe, Act, Reflect",
        "Plan, Act, Observe, Evaluate",
        "Plan, Act, Observe, Reflect",
        "Plan, Act, Reflect, Observe",
      ],
      answer: "Plan, Act, Observe, Reflect",
    },
    {
      id: 3,
      question: "शिक्षामा कार्यमूलक अनुसन्धान किन गरिन्छ ?",
      options: [
        "कक्षाकोठाका तात्कालिक समस्या समाधान गर्न",
        "नयाँ सिद्धान्तहरूको प्रतिपादन गरी लागू गर्न",
        "मौजुदा सिद्धान्तहरूको परीक्षण गर्न",
        "नयाँ ज्ञानको सिर्जना र ज्ञान उत्पादनमा योगदान गर्न",
      ],
      answer: "कक्षाकोठाका तात्कालिक समस्या समाधान गर्न",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "शिक्षामा गरिने अनुसन्धानका प्राप्तिहरूलाई सामान्यीकरण गर्न उपयुक्त नहुने विधि तलकामध्ये कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "सर्वेक्षण",
        "परिमाणात्मक विधि",
        "गुणात्मक विधि",
        "मामिला अध्ययन विधि",
      ],
      answer: "परिमाणात्मक विधि",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "शिक्षामा अनुसन्धान गर्दा निचोडमा पुग्नु अगाडि विभिन्न क्षेत्रबाट सङ्कलन गरिएका सूचना तथा तथ्य-तथ्याङ्कलाई भिडाएर विविध कोणबाट हेर्न र मन्थन तथा विश्लेषण गर्न प्रयोग हुने विधिलाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "Data Tabulation",
        "Cross Verification",
        "Reflection",
        "Triangulation",
      ],
      answer: "Cross Verification",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "जोड, घटाउ, गुणन, भाग तथा विभिन्न चार्ट र ग्राफहरूबारे सिकाइ सहजीकरण गर्दा तलकामध्ये कुन कम्प्युटर प्रोग्राम प्रयोग गर्नुहुन्छ ?",
      options: ["MS Word", "MS Excel", "One Note", "Microsoft Teams"],
      answer: "MS Excel",
    },
    {
      id: 7,
      question: "तलकामध्ये कुनचाहिँ वेव ब्राउजर होइन ?",
      options: ["YouTube", "Mozilla", "Chrome", "Internet explorer"],
      answer: "YouTube",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "तल दिइएकामध्ये कुनचाहिँ सामग्रीलाई शिक्षकको प्रमुख सहयोगी सामग्रीका रुपमा मानिन्छ ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम",
        "पाठ्यपुस्तक",
        "विशिष्टीकरण तालिका",
        "शिक्षक निर्देशिका",
      ],
      answer: "शिक्षक निर्देशिका",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "समालोचनात्मक सोचाइ सिप अन्तर्गत प्रयोग हुने ABC Framework मा समावेश नहुने पक्ष तलकामध्ये कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "सिकारुमा उत्सुकता जगाउने",
        "सिकारुमा ज्ञान निर्माण गर्ने",
        "सिकारुको सिकाइ सुदृढीकरण गर्ने",
        "सिकारुको सिपको प्रमाणीकरण गर्ने",
      ],
      answer: "सिकारुको सिपको प्रमाणीकरण गर्ने",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "विद्यार्थी सिकाइ सहजीकरण निर्देशिका, २०७७ ले विपत वा महामारीको अवस्थामा निर्वाध रुपमा सिकाइ क्रियाकलाप सञ्चालन गर्नको लागि विद्यार्थी पहिचान गरी वर्गीकरण गर्ने जिम्मेवारी कसलाई सुम्पिएको छ ?",
      options: [
        "स्थानीय तह र शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाई",
        "विद्यालय तथा विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "विद्यालय तथा स्थानीय तह",
        "सङ्घ, प्रदेश र स्थानीय तह",
      ],
      answer: "विद्यालय तथा स्थानीय तह",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "Which of the following device uses positional notation to represent a decimal number?",
      options: ["Pascaline", "Abacus", "Computer", "Calculator"],
      answer: "Abacus",
    },
    {
      id: 12,
      question: "तल दिइएका ज्यामितीय आकारहरूमध्ये समूहमा नमिल्ने कुनचाहिँ हो ?",
      options: ["आयत", "त्रिभुज", "वर्ग", "वृत्त"],
      answer: "वृत्त",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "तलकामध्ये कुन सङ्ख्याको ५० प्रतिशतबाट ५० घटाउँदा ५० नै बाँकी रहन्छ ?",
      options: ["२००", "२५०", "३००", "३५०"],
      answer: "२००",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "८, ३ र ७ बाट बन्ने सबैभन्दा ठूलो सङ्ख्या र सबैभन्दा सानो सङ्ख्याबीचको फरक कति हुन्छ ?",
      options: ["४९५", "५९४", "४५९", "५४९"],
      answer: "४९५",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "शिक्षकले कक्षा शिक्षणमा शिक्षणविधि छनोट गर्दा तलकामध्ये कुन आधारलाई प्राथमिकता दिनुपर्छ ?",
      options: [
        "पाठको उद्देश्य र विषयवस्तु",
        "विद्यार्थी सङ्ख्या र शिक्षकको कार्यबोझ",
        "शिक्षण सामग्रीको उपलब्धता र शिक्षकको रुचि",
        "शिक्षण सामग्रीको उपलब्धता र भौतिक अवस्था",
      ],
      answer: "पाठको उद्देश्य र विषयवस्तु",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "बालबालिकाको विशेष प्रकारको सिकाइ कठिनाइ पत्ता लगाउन तलकामध्ये कुन मूल्याङ्कन विधि प्रयोग गर्नुपर्छ ?",
      options: [
        "निरन्तर मूल्याङ्कन",
        "निर्माणात्मक मूल्याङ्कन",
        "निदानात्मक मूल्याङ्कन",
        "निर्णयात्मक मूल्याङ्कन",
      ],
      answer: "निदानात्मक मूल्याङ्कन",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "विषयवस्तुको वैधतालाई सुनिश्चित गरी प्रश्नपत्र निर्माण कार्यलाई बस्तुगत र वैज्ञानिक बनाउन शिक्षकले प्रयोग गर्नुपर्ने प्रमुख सामग्री तलकामध्ये कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम",
        "विशिष्टीकरण तालिका",
        "पाठ्यपुस्तक",
        "शिक्षक निर्देशिका",
      ],
      answer: "विशिष्टीकरण तालिका",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "अक्षराङ्कन मूल्याङ्कन पद्धतिमा उपलब्धिस्तर 'A' को स्तरीकृत अड्डू कति हुन्छ ?",
      options: ["२.८", "३.२", "३.६", "४.०"],
      answer: "३.६",
    },
    {
      id: 19,
      question:
        "व्यवहारवादी सिकाइ सिद्धान्त अनुसार तल दिइएका सिकाइका चरणहरूको क्रममध्ये कुन क्रम सही छ ?",
      options: [
        "उद्दीपक, प्रतिक्रिया, पुनर्बल",
        "प्रतिक्रिया, उद्दीपक, पुनर्बल",
        "पुनर्बल, उद्दीपक, प्रतिक्रिया",
        "उद्दीपक, पुनर्बल, प्रतिक्रिया",
      ],
      answer: "उद्दीपक, प्रतिक्रिया, पुनर्बल",
    },
    {
      id: 20,
      question: "तल दिइएकामध्ये उत्तर बाल्यावस्थाको विशेषता कुनचाहिँ हो ?",
      options: ["नक्कल गर्नु", "दिवास्वप्न", "बालसमूह निर्माण", "परिचयको खोजी"],
      answer: "बालसमूह निर्माण",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "विद्यालय र समुदायबीच सहसम्बन्ध विकास गर्ने काममा मुख्य भूमिका निर्वाह गर्ने दायित्व कसको हुन्छ ?",
      options: [
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "विद्यालयका प्रधानाध्यापक",
        "शिक्षक-अभिभावक सङ्घ",
        "विद्यालयका शिक्षक",
      ],
      answer: "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "तलकामध्ये कुन विषयमा समुदाय वा अभिभावकको भूमिकाको कम अपेक्षा गरिन्छ ?",
      options: [
        "स्थानीय क्षमता र सिपको उपयोग",
        "कक्षाकोठाको शिक्षण सिकाइ",
        "विद्यार्थीको नियमितता",
        "सामाजिक परीक्षण",
      ],
      answer: "कक्षाकोठाको शिक्षण सिकाइ",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "विद्यालय भित्रको औपचारिक सामाजिक संरचनाको सञ्चारमा सहभागी हुने प्रमुख पक्षहरू कुन कुन हुन् ?",
      options: [
        "शिक्षक, विद्यार्थी र प्रशासन",
        "शिक्षक, विद्यार्थी र समुदाय",
        "शिक्षक, विद्यार्थी र अभिभावक",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "शिक्षक, विद्यार्थी र प्रशासन",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "शिक्षक पेशागत विकासको अवधारणालाई सही रूपमा प्रतिनिधित्व नगर्ने भनाइ तल दिइएकामध्ये कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "यो मागमा आधारित हुन्छ ।",
        "यो निरन्तर चलिरहन्छ ।",
        "यो निश्चित समयावधिमा सन्चालन हुन्छ ।",
        "यो कार्यस्थलमै प्राप्त हुन्छ ।",
      ],
      answer: "यो निश्चित समयावधिमा सन्चालन हुन्छ ।",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "पाठ्यक्रमले तय गरेका उद्देश्य, सिकाइ उपलब्धि र समयबीच सन्तुलन कायम गराई तोकिएको समयमा निर्धारित पाठ्यवस्तु पूरा गर्न तयार गरिने योजना तलकामध्ये कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "वार्षिक शैक्षणिक योजना",
        "वार्षिक कार्यपात्रो",
        "दैनिक पाठयोजना",
        "एकाइ योजना",
      ],
      answer: "वार्षिक शैक्षणिक योजना",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "समावेशी कक्षाको व्यवस्थापनले मुख्य रूपमा कुन कुरामा जोड दिन्छ?",
      options: [
        "शिक्षण सामग्रीको सहज र भिन्न सामग्रीको प्रयोग",
        "सामाजिक, सांस्कृतिक र भाषिक विविधताको व्यवस्थापन",
        "कक्षामा प्रभावकारी सञ्चार र उपचारात्मक शिक्षण",
        "अतिरिक्त/सह-पाठ्यक्रम गतिविधिहरूको योजना र व्यवस्थापन",
      ],
      answer: "सामाजिक, सांस्कृतिक र भाषिक विविधताको व्यवस्थापन",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "शिक्षण सुधार योजना (Teaching Improvement Plan-TIP) निर्माण र कार्यान्वयन गर्ने जवाफदेहिता निर्वाह गर्ने प्राथमिक दायित्व कसको हो?",
      options: [
        "स्थानीय शिक्षा अधिकारी",
        "योजना अधिकृत",
        "प्रधानाध्यापक",
        "शिक्षक",
      ],
      answer: "शिक्षक",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा सम्बन्धी ऐन, २०७५ अनुसार आधारभूत तथा माध्यमिक शिक्षा प्रयोजनका लागि स्थानीय तहलाई बजेट विनियोजन तथा अनुदान प्रदान गर्ने आधार तल दिइएकामध्ये कुन चाहिं हो?",
      options: [
        "विद्यालय, शिक्षक सङ्ख्या र विद्यार्थी सङ्ख्या",
        "विद्यालय र विद्यार्थी प्राप्त गरेको नतिजा",
        "विद्यार्थी सङ्ख्या र विद्यार्थीले प्राप्त गरेको नतिजा",
        "विद्यालय तथा विद्यार्थी सङ्ख्या र विद्यार्थीले प्राप्त गरेको नतिजा",
      ],
      answer:
        "विद्यालय तथा विद्यार्थी सङ्ख्या र विद्यार्थीले प्राप्त गरेको नतिजा",
    },
    {
      id: 29,
      question: "शिक्षा ऐन, २०७८ अनुसार आधारभूत शिक्षा भनेको के हो?",
      options: [
        "कक्षा एकदेखि कक्षा आठसम्म दिइने शिक्षा",
        "प्रारम्भिक बाल शिक्षादेखि कक्षा आठसम्म दिइने शिक्षा",
        "कक्षा छदेखि कक्षा आठसम्म दिइने शिक्षा",
        "प्रारम्भिक बाल शिक्षादेखि कक्षा पाँचसम्म दिइने शिक्षा",
      ],
      answer: "प्रारम्भिक बाल शिक्षादेखि कक्षा आठसम्म दिइने शिक्षा",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        '"दलित विद्यार्थीलाई प्राथमिकदेखि उच्च शिक्षासम्म कानून बमोजिम छात्रवृत्तिसहित निशुल्क शिक्षाको व्यवस्था गरिने छ" यो हक नेपालको संविधानको कुन मौलिक हकमा उल्लेख गरिएको छ?',
      options: [
        "शिक्षा सम्बन्धी हक",
        "दलितको हक",
        "बालबालिकाको हक",
        "सामाजिक न्यायको हक",
      ],
      answer: "दलितको हक",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोगले खुला प्रतियोगिता, कार्यक्षमताको मूल्याङ्कन र आन्तरिक प्रतियोगितात्मक परीक्षा लागि आवश्यक रिक्त दरबन्दी कुन निकायबाट प्राप्त गर्छ?",
      options: [
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाई",
        "स्थानीय तह",
        "शिक्षक किताबखाना",
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
      ],
      answer: "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        "तत्काल परिआउने समस्या (Non-routine problems) मा आधारित रहेर सिकाइलाई सुदृढीकरण गर्न सिकाउनका लागि कुन प्रकारको सामान्य व्यावसायिक सीप (Soft skill) को विकास गराउन सकिन्छ?",
      options: [
        "Thinking skills",
        "Intrapersonal skills",
        "Interpersonal skills",
        "Citizenship skills",
      ],
      answer: "Interpersonal skills",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "शैक्षिक नेतृत्व सुनिश्चितताको लागि तलकामध्ये कुन उपाय बढी सहयोगी हुन सक्छ?",
      options: [
        "निष्पक्ष स्रोत वितरण गर्ने",
        "अवसर उपलब्ध गराउन",
        "विविधता व्यवस्थापन गर्ने",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "सिकेका विषयवस्तुलाई लामो समयसम्म स्मरण गर्न र समालोचनात्मक चिन्तन तथा सिर्जनात्मक सीपको विकास समेत गर्न तलकामध्ये कुन क्रियाकलाप महत्त्वपूर्ण हुन्छ?",
      options: ["Mind mapping", "Bingo", "Give one, take one", "Homework"],
      answer: "Mind mapping",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "विद्यालयमा शिक्षकहरूको Action Learning Group को निर्माण र प्रभावकारी कार्यान्वयन गर्नका लागि विषयवस्तु कहाँ सन्निहित रहेको छ?",
      options: [
        "शिक्षकको वृत्ति विकासमा योगदान",
        "विद्यालयलाई सिकाइ गन्तव्यको रुपमा विकास",
        "विद्यार्थीको सिकाइ उपलब्धिमा बढोत्तरी",
        "शैक्षिक खोज तथा अनुसन्धान",
      ],
      answer: "विद्यालयलाई सिकाइ गन्तव्यको रुपमा विकास",
    },
    {
      id: 36,
      question: "गुणस्तरीय शिक्षकको नतिजा वा उपलब्धिको सम्बन्धित पक्ष कुन हो?",
      options: [
        "सिकाइ अनुकूल वातावरण",
        "साक्षरता र सीप वृद्धि",
        "शिक्षक सिकाइ क्रियाकलाप",
        "मापन र पृष्ठपोषण",
      ],
      answer: "साक्षरता र सीप वृद्धि",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "वर्तमान कानूनी प्रावधान अनुसार विद्यार्थी सिकाइ उपलब्धिको परीक्षण र व्यवस्थापन स्थानीय तहले गर्न भनिए तापनि हालसम्म यस सम्बन्धी कार्य कुन निकायले गर्दै आएको छ?",
      options: [
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाई",
        "विद्यार्थी गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "शिक्षक गुणस्तर परीक्षण कार्यालय",
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
      ],
      answer: "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
    },
    {
      id: 38,
      question: "शैक्षिक नेतृत्वका प्रमुख तीन आयामहरू के के हुन्?",
      options: [
        "Moral, ethical and personality dimensions",
        "Moral, ethical and cultural dimensions",
        "Intellectual, ethical and cultural dimensions",
        "Intellectual, social and moral dimensions",
      ],
      answer: "Moral, ethical and cultural dimensions",
    },
    {
      id: 39,
      question: "नागरिक बडापत्र मुख्य रूपमा उल्लेख गर्नुपर्ने विषय के हो?",
      options: [
        "सेवा र त्यसको प्रकृति",
        "सेवाग्राहीले पुरा गर्नुपर्ने कार्यविधि",
        "सेवा प्रदान गर्ने शर्त समावेश",
        "सेवा प्रदान गर्ने पदाधिकारी",
      ],
      answer: "सेवा र त्यसको प्रकृति",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "कक्षा शिक्षकहरूबाट विद्यार्थीमा स्वव्यवस्थापन, आत्मचिन्तन र आत्ममूल्याङ्कन जस्ता क्षमताहरूको विकास कसरी गराउन सकिन्छ?",
      options: [
        "सिकाइ क्रियाकलाप छनौट गर्दा यस्ता क्षमताहरू प्रदर्शन गर्ने अवसर दिएर",
        "यसका लागि अस्थायी विषयवस्तु र शिक्षकको प्रत्यक्ष गतिविधि गरेर",
        "अतिरिक्त क्रियाकलापको आयोजना गरेर",
        "विद्यार्थीको मूल्याङ्कन गर्दा यस्ता सिप परीक्षण गरेर",
      ],
      answer:
        "सिकाइ क्रियाकलाप छनौट गर्दा यस्ता क्षमताहरू प्रदर्शन गर्ने अवसर दिएर",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "विद्यालयमा शिक्षकहरूको Action Learning Group को निर्माण र प्रभावकारी कार्यान्वयन तलका कुन विषयसँग बढी सम्बन्धित रहेको छ?",
      options: [
        "शिक्षकको वृत्ति विकासमा योगदान",
        "विद्यालयलाई सिकाइ सङ्गठनको रुपमा विकास",
        "विद्यार्थीको सिकाइ उपलब्धिमा बढोत्तरी",
        "शैक्षिक खोज तथा अनुसन्धान",
      ],
      answer: "विद्यालयलाई सिकाइ सङ्गठनको रुपमा विकास",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "शिक्षक सक्षमता प्रारूप, २०७२ मा शिक्षकको सक्षमतामा नसमेटीएको पक्ष तलकामध्ये कुन चाहिँ हो?",
      options: [
        "विद्यालयको रणनीतिक दिशा निर्माण",
        "विषयवस्तुको ज्ञान",
        "कानूनी आधार तथा पेशागत आचारसंहिता",
        "निरन्तर सिकाइ र पेशागत विकास",
      ],
      answer: "विद्यालयको रणनीतिक दिशा निर्माण",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ ले शिक्षामा गुणस्तर कायम गर्न दुर्गम र पातलो बस्ती भएका क्षेत्रमा ठूला विद्यालय सञ्चालनमा ल्याउन नसकिने अवस्थामा तलका मध्ये के गर्ने भन्ने उल्लेख गरेको छ?",
      options: [
        "आवासीय विद्यालय सञ्चालन गर्ने",
        "बहुकक्षा शिक्षण व्यवस्था अवलम्बन गर्ने",
        "विद्यालयहरू एकीकरण गर्ने",
        "टाढाका साना विद्यालय सञ्चालन गर्ने",
      ],
      answer: "आवासीय विद्यालय सञ्चालन गर्ने",
    },
    {
      id: 44,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षकको लागि गुणस्तरीय प्रक्रिया अन्तर्गत नपर्ने पक्ष तलकामध्ये कुन चाहिँ हो?",
      options: [
        "कक्षाकोठा व्यवस्थापन",
        "सान्दर्भिक पाठ्यक्रम निर्माण",
        "पर्याप्त शिक्षण सिकाइ",
        "उपयुक्त शिक्षण विधि",
      ],
      answer: "सान्दर्भिक पाठ्यक्रम निर्माण",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षकको नतिजा वा उपलब्धि सँग सम्बन्धित पक्ष कुन हो?",
      options: [
        "सिकाइ अनुकूल वातावरण",
        "साक्षरता र सीप प्राप्ति",
        "शिक्षण सिकाइ क्रियाकलाप",
        "मापन र पृष्ठपोषण",
      ],
      answer: "साक्षरता र सीप प्राप्ति",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "वर्तमान कानूनी प्रावधान अनुसार विद्यार्थी सिकाइ उपलब्धिको परीक्षण र व्यवस्थापन स्थानीय तहले गर्ने भनिए तापनि हालसम्म यस सम्बन्धी कार्य कुन निकायले गर्दै आएको छ?",
      options: [
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाई",
        "विद्यार्थी गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण कार्यालय",
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
      ],
      answer: "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "नेपालको संविधान अनुसार प्रत्येक नागरिकलाई राज्यबाट आधारभूत तहसम्मको शिक्षा... पाउने हक रहेको छ।",
      options: [
        "अनिवार्य",
        "अनिवार्य र निःशुल्क",
        "निःशुल्क र गुणस्तरीय",
        "सःशुल्क र अनिवार्य",
      ],
      answer: "अनिवार्य र निःशुल्क",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ बमोजिम शिक्षकको खुला प्रतियोगितात्मक परीक्षाको पाठ्यक्रम कसले स्वीकृत गरेपछि लागू हुने व्यवस्था छ?",
      options: [
        "नेपाल सरकार",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्याङ्कन परिषद्",
      ],
      answer: "शिक्षक सेवा आयोग",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा ऐन, २०७५ बमोजिम शिक्षकको माध्यम भाषा कुन हुन सक्ने व्यवस्था छ?",
      options: [
        "नेपाली भाषा",
        "अंग्रेजी भाषा",
        "नेपाली र अंग्रेजी भाषा",
        "नेपाली भाषा, अंग्रेजी भाषा दुबै भाषा वा सम्बन्धित नेपाली समुदायको मातृभाषा",
      ],
      answer:
        "नेपाली भाषा, अंग्रेजी भाषा दुबै भाषा वा सम्बन्धित नेपाली समुदायको मातृभाषा",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ अनुसार कहिले सम्ममा शिक्षकका लागि सघन पुनर्ताजगी तालिमका अनिवार्य व्यवस्था गर्ने लक्ष्य रहेको छ?",
      options: [
        "प्रत्येक वर्ष",
        "प्रत्येक दुई वर्षमा",
        "प्रत्येक तीन वर्षमा",
        "प्रत्येक चार वर्षमा",
      ],
      answer: "प्रत्येक दुई वर्षमा",
    },
  ],
  "teaching-part6": [
    {
      id: 1,
      question: "शिक्षकले आधादिन पनि लिन मिल्ने बिदा कुन तलको मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "भैपरी आउने बिदा र पर्व बिदा",
        "पर्व बिदा",
        "भैपरी आउने बिदा",
        "बिरामी बिदा",
      ],
      answer: "भैपरी आउने बिदा र पर्व बिदा",
    },
    {
      id: 2,
      question: "पुनर्ताजगी तालिम कति दिन संचालक गर्न सकिने छ ?",
      options: ["३ दिन", "५ दिन", "७ दिन", "१० दिन"],
      answer: "५ दिन",
    },
    {
      id: 3,
      question: "नागरिक समाजको विशेषता तलको मध्य कुन हैन ?",
      options: ["राजनितीक", "निष्पक्ष", "सामाजिक भावना", "माथिका कुनै पनि हैन"],
      answer: "राजनितीक",
    },
    {
      id: 4,
      question: "स्रेस्ता पाठशालामा चारपासे अन्तर्गत पछि थपिएको विषय कुन हो?",
      options: ["हिसाब", "लेखा", "स्रेस्ता", "औठा"],
      answer: "औठा",
    },
    {
      id: 5,
      question: "खुला तथा दुर शिक्षा नितिका नितिहरु कतिवटा छन?",
      options: ["४", "५", "६", "७"],
      answer: "४",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "रास्टिय शिक्षा आयोगको प्रतिबेदन २०४९ ले जिल्लालाई कति भागमा वर्गीकरण गरेको छ?",
      options: ["२", "३", "४", "५"],
      answer: "३",
    },
    {
      id: 7,
      question: "राष्ट्रिय झन्डा बनाउने चरण कति वटा छन?",
      options: ["५", "४", "३", "२"],
      answer: "४",
    },
    {
      id: 8,
      question: "विशेष शिक्षा नीति पारित कहिले भयो ?",
      options: ["२०५१", "२०५२", "२०५३", "२०५४"],
      answer: "२०५३",
    },
    {
      id: 9,
      question: "तलका मध्ये पाठ्यक्रम बिकासक गतिशील नमुनाका प्रतिपादक को हुन?",
      options: ["हविलर", "टाइलर", "वाल्कर", "हिल्डा टावा"],
      answer: "वाल्कर",
    },
    {
      id: 10,
      question: "पहिलो PhD गर्ने महिला को हुन?",
      options: ["सुभद्रा सुब्बा", "बिनु लोहनी", "प्रभा बसेत", "बानिरा गिरि"],
      answer: "प्रभा बसेत",
    },
    {
      id: 11,
      question: "पन्चाङग प्रकासन कस्को पालामा भएको थियो?",
      options: ["देव शम्शेर", "चन्द्र सम्शेर", "वीर सम्शेर", "रणोदिप सिह"],
      answer: "रणोदिप सिह",
    },
    {
      id: 12,
      question: "प्र. अ छनोटको आधार कति वटा छन?",
      options: ["५", "६", "७", "c"],
      answer: "६",
    },
    {
      id: 13,
      question: "शिक्षा नियमावलिमा कति परिच्छेद छन?",
      options: ["२१", "२६", "३३", "३४"],
      answer: "३३",
    },
    {
      id: 14,
      question: "बाल श्रम ऐन २०५६ कहिले राजपत्रमा प्रकाशित भयो?",
      options: ["२०५६ जेठ ७", "२०५७ असार ७", "२०५८ असार ७", "२०५८ जेठ ७"],
      answer: "२०५७ असार ७",
    },
    {
      id: 15,
      question: "बिध्यालय क्षेत्र बिकास योजनाका कार्यसम्पादन सुचक कतिवटा छन?",
      options: ["१५", "२४", "३०", "३६"],
      answer: "३०",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "प्रमाणिकरण तालिममा सहभागीले प्राप्त गरेको अङकलाइ कति श्रेणिमा विभाजन गरेको छ?",
      options: ["२", "३", "४", "५"],
      answer: "४",
    },
    {
      id: 17,
      question: "शिक्षकले पाउने सजाय कति परिच्छेदमा ब्यबस्था गरिएको छ?",
      options: ["१२", "२१", "२३", "२४"],
      answer: "२३",
    },
    {
      id: 18,
      question: "माध्यमिक शिक्षा ११-१२  को पाठयघन्टा कति हो ?",
      options: ["३२", "२७", "२६", "३४"],
      answer: "२७",
    },
    {
      id: 19,
      question: "मुख्य पाठयक्रमको अबधारणा कहाँ बाट आएको हो?",
      options: ["अमेरिका", "बेलायत", "फ्रान्स", "स्पेन"],
      answer: "स्पेन",
    },
    {
      id: 20,
      question: "असाधरण बिदा बढिमा कति बर्ष पाइन्छ?",
      options: ["२", "३", "४", "५"],
      answer: "३",
    },
    {
      id: 21,
      question: "Faculty theory भन्नाले तलको मध्ये कुन सिद्धान्त हो?",
      options: [
        "समान तत्वको सिद्धान्त",
        "सामान्यकरणको सिद्धान्त",
        "साझा र विशिष्ट तत्वको सिद्धान्त",
        "मानसिक अनुशासनको सिद्धान्त",
      ],
      answer: "मानसिक अनुशासनको सिद्धान्त",
    },
    {
      id: 22,
      question: "शास्त्रीय सम्बन्धन सिकाइ कहिले आयो?",
      options: ["१९१७", "१९०४", "१९३७", "१९१३"],
      answer: "१९०४",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "अन्तरदृस्टी सिकाइ सिद्धान्तमा मा कुन जातिको चिम्प्यान्जिको प्रयोग गरिएको थियो ?",
      options: ["लगुर", "एपिइ", "एपिके", "एसिडी"],
      answer: "एपिइ",
    },
    {
      id: 24,
      question: "गुणस्तर परिक्षण केन्द्रको स्थापना कहिले भयो ?",
      options: ["२०६६/७/१३", "२०६५/७/१३", "२०६१/७/१३", "२०५९/६/१३"],
      answer: "२०६६/७/१३",
    },
    {
      id: 25,
      question: "गुणस्तरिय शिक्षामा अभिभावकको भुमिका तलका मध्ये कुन पर्दैन ?",
      options: [
        "समय समयमा कक्षा अबलोकन",
        "घरमा उपयुक्त सिकाई बाताबरणको तयारी",
        "शैक्षिक क्रियाकलाप सन्चालन",
        "बालबालिकालाई नियमित विद्यालय पठाउने",
      ],
      answer: "शैक्षिक क्रियाकलाप सन्चालन",
    },
    {
      id: 26,
      question: "रेडियो शिक्षा शिक्षक तालिम प्रयोजनाको स्थापना कहिले भयो ?",
      options: ["२०३५", "२०३६", "२०३८", "२०४६"],
      answer: "२०३५",
    },
    {
      id: 27,
      question: "कोशी प्रदेशको शिक्षा तालिम केन्द्र कहाँ रहेको छ ?",
      options: ["सुनसरी", "मोरङ", "धनकुटा", "झापा"],
      answer: "सुनसरी",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "शिक्षक विद्यार्थी अभिभावक बिच प्रभाबकारी सन्चार गर्न सहयोग पुर्याउने सक्षमता कुन हो ?",
      options: [
        "निरन्तर सिकाइ र पेसागत बिकास",
        "सिकारु सम्बन्धित ज्ञान",
        "सन्चार सहकार्य",
        "सुचना सन्चार प्रबिधी",
      ],
      answer: "सुचना सन्चार प्रबिधी",
    },
    {
      id: 29,
      question: "थर्मोमिटर : ताप :: सिस्मोग्राफ : ???",
      options: ["वर्षा", "भुकम्पको तिब्रता", "बिधुत धारा", "कोण"],
      answer: "भुकम्पको तिब्रता",
    },
    {
      id: 30,
      question: "कार्यमुलक अनुसन्धानको आबस्यकता किन पर्छ ?",
      options: [
        "सिकाइ सुधार गर्न",
        "आधाभुत सिद्धान्त निर्माण गर्न",
        "सम्भवित बाधालाई नियन्त्रण गर्न",
        "सत्य पता लगाउन",
      ],
      answer: "सिकाइ सुधार गर्न",
    },
    {
      id: 31,
      question: "आदत स्मृति भन्नाले के बुझिन्छ ?",
      options: [
        "ब्यक्तिगत अनुभव सम्झिनु",
        "तर्कको आधारमा सम्झिनु",
        "बानिको रुपमा विकास भएको कुरा",
        "अनुभव बाहेकका कुरा सम्झिनु",
      ],
      answer: "बानिको रुपमा विकास भएको कुरा",
    },
    {
      id: 32,
      question: "अबिराम अभ्यास भनेर चिनिने अभ्यास कुन हो ?",
      options: ["सघन अभ्यास", "अंश अभ्यास", "बितरित अभ्यास", "पुर्ण अभ्यास"],
      answer: "सघन अभ्यास",
    },
    {
      id: 33,
      question: "साथिको आवाज सुनेर नाम भन्न सक्नु तलका मध्ये के हो ?",
      options: [
        "उद्दिपकको सामान्यिकरण",
        "उद्दिपकको विभेदिकरण",
        "शून्य वा बिलोप",
        "माथिका कुनै पनि हैन",
      ],
      answer: "उद्दिपकको विभेदिकरण",
    },
    {
      id: 34,
      question: "Type 2 learning theory भनेर चिनिने सिद्धान्त कुन हो ?",
      options: ["शास्त्रीय", "कार्यपरक", "प्रयत्न र भुल", "अन्तरदृष्टी"],
      answer: "कार्यपरक",
    },
    {
      id: 35,
      question: "नेपालको संविधानमा कति भाग, कति धारा र कति अनुसूचि छन् ?",
      options: [
        "३५ भाग, ३०८ धारा ९ अनुसूचि",
        "३३ भाग, ३०८ धारा र ९ अनुसूचि",
        "३५ भाग, ३०७ धारा र ९ अनुसूचि",
        "३५ भाग, ३०८ धारा ८ अनुसूचि",
      ],
      answer: "३५ भाग, ३०८ धारा ९ अनुसूचि",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "व्यक्तिको चौतर्फी व्यक्तित्व विकास गर्नु शिक्षाको कुन अर्थसँग सम्बन्धित छ ?",
      options: ["शाब्दिक अर्थ", "व्यापक अर्थ", "वास्तविक अर्थ"],
      answer: "वास्तविक अर्थ",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "सिकाइको सिद्धान्तहरूको अध्ययन शिक्षा मनोविज्ञानको कुन क्षेत्र अन्तर्गत पर्दछ ?",
      options: [
        "सिकाइलाई प्रभाव पार्ने तत्त्वहरुको पहिचान",
        "शिक्षण प्रक्रिया र शिक्षण विधिको पहिचान",
        "सिकाइ उपलब्धीको मूल्याङ्कन",
        "सिकाइ प्रक्रियाको पहिचान",
      ],
      answer: "शिक्षण प्रक्रिया र शिक्षण विधिको पहिचान",
    },
    {
      id: 38,
      question: "तलका मध्ये कुन मध्य अवस्थाको विशेषता होइन ?",
      options: [
        "खाली काखको अवस्था",
        "परिवारसँगको कमजोर समायोजनको अवस्था",
        "भयभीत अवस्था",
        "पट्यार लाग्दो अवस्था",
      ],
      answer: "पट्यार लाग्दो अवस्था",
    },
    {
      id: 39,
      question:
        "उत्तर बाल्यावस्थाका विद्यार्थीहरुको सामाजिकीकरणमा शिक्षक र अभिभावकको भूमिका कस्तो हुनुपर्दछ ?",
      options: [
        "शिक्षकले मित्रवत व्यवहार गरी बालमैत्री तरिकाले शिक्षण गर्ने",
        "बालबालिकाहरुलाई आदर, माया तथा पारिवारिक वातावरणमा खेल्दै खेलाउँदै सिकाउने",
        "विभिन्न पर्व, उत्सव, जन्म, मृत्यु, विवाह, मूल्यमान्यता तथा धार्मिक क्रियाकलापहरुमा सहभागी गराउने",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 40,
      question: "तलका मध्ये कुन कक्षामा जीवनोपयोगी शिक्षा राखिएको छ ?",
      options: [
        "आधारभूत तह (१-३)",
        "आधारभूत तह (४-८)",
        "माध्यमिक तह (११-१२)",
        "माध्यमिक तह (९-१०)",
      ],
      answer: "माध्यमिक तह (११-१२)",
    },
    {
      id: 41,
      question: "वस्तुगत परीक्षा प्रणालीको विशेषता तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "परीक्षणको तरिका पूर्व निर्धारित नहुनु",
        "पूर्वाग्रहको प्रयोग गर्न सक्ने स्थिति हुनु",
        "विद्यार्थीले छनोट गरेर पढ्ने बानीको विकास हुनु",
        "मूल्याङ्कन बढी विश्वसनीय हुनु",
      ],
      answer: "मूल्याङ्कन बढी विश्वसनीय हुनु",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "विषयवस्तुको लम्बीय समन्वयलाई ध्यान दिई शिक्षण गराउन कुन शैक्षिक संगठन बढी प्रभावकारी हुन्छ ?",
      options: [
        "विषय शिक्षण",
        "क्रम कक्षा शिक्षण",
        "बहुकक्षा शिक्षण",
        "मिश्रित शिक्षण",
      ],
      answer: "विषय शिक्षण",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "शिक्षक पेशागत प्रारूप २०७० अनुसार शिक्षक मेन्टरिङको अवधि कति समयको हुन्छ ?",
      options: ["३ महिना", "६ महिना", "९ महिना", "१ वर्ष"],
      answer: "६ महिना",
    },
    {
      id: 44,
      question: "मानव विकासका सम्बन्धमा कुन भनाइ उपयुक्त छ ?",
      options: [
        "सिकाइ मानव विकास र परिपक्वताको प्रतिफल हो ।",
        "सिकाइ बृद्धि र विकासको प्रतिफल हो ।",
        "विकास सिकाइ र परिपक्वताको प्रतिफल हो ।",
        "विकास वातावरण र वंशाणुक्रमको प्रतिफल हो ।",
      ],
      answer: "विकास सिकाइ र परिपक्वताको प्रतिफल हो ।",
    },
    {
      id: 45,
      question: "तलका मध्ये कक्षाकोठामा प्रयोग गरिने उत्प्रेरणा कुन होइन् ?",
      options: ["उपलब्धी", "प्रतिस्पर्धा", "अभ्यास", "सहयोग"],
      answer: "अभ्यास",
    },
    {
      id: 46,
      question: "What is the purpose of antivirus software ?",
      options: [
        "To create strong passwords",
        "To prevent physical theft",
        "To detect and remove malware from a computer",
        "To secure network connections",
      ],
      answer: "To detect and remove malware from a computer",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "तल दिइएका मध्ये कुन माध्यमबाट विद्यार्थीहरूको हाजिर गर्न, बहुवैकल्पिक प्रश्नमार्फत् यथाशीघ्र प्राप्ताङ्क गणना गर्न सकिन्छ ?",
      options: ["Youtube", "Facebook Messenger", "Spreadsheet", "Google form"],
      answer: "Google form",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "तल दिइएको क्रम/श्रेणिमा प्रश्न (?) चिन्ह राखिएको ठाउँमा कुन हुन्छ पत्ता लगाउनुहोस् ? 7, 10, 8, 11, 9, 12, ...",
      options: ["7", "10", "12", "13"],
      answer: "10",
    },
    {
      id: 49,
      question: "यदि ROSE लाई SPTF ले कोड गरिन्छ भने KITE को कोड के हुन्छ ?",
      options: ["KITE", "LKUF", "LJUF", "LJT F"],
      answer: "LJUF",
    },
    {
      id: 50,
      question: "Laugh : Joy :: Weep : ?",
      options: ["Grief", "Happy", "Sad", "Cry"],
      answer: "Grief",
    },
  ],
  "teaching-part7": [
    {
      id: 1,
      question:
        "शिक्षकको पेसागत सुधारका लागि कार्यमूलक अनुसन्धान (Action Research) लाई महत्वपूर्ण मानिन्छ । यस अन्तर्गत नपर्ने चरण तलकोमध्ये कुनचाहिं हो ?",
      options: [
        "योजना गर्ने",
        "कार्यान्वयन गर्ने",
        "अवलोकन गर्ने",
        "शिक्षण गर्ने",
      ],
      answer: "शिक्षण गर्ने",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "अभिभावकले गुणस्तरीय शिक्षा विकासका लागि आफ्‌ना बालबालिकालाई उल्लिखित खाली ठाउँमा दिइएका विकल्पबाट ठिक विकल्प छान्नुहोस् ।",
      options: [
        "घरमा अध्ययन गर्ने वातावरण निर्माण",
        "विद्यालयमा नियमित हाजिर हुने वातावरण निर्माण",
        "अनलाइन प्रविधिको प्रयोग र सिकाइ",
        "सिकाइ सामग्रीको सङ्कलन र प्रयोग",
      ],
      answer: "घरमा अध्ययन गर्ने वातावरण निर्माण",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षा हुनका लागि उल्लिखित अवधारणा : Learning to know, Learning to do, Learning to be र Learning to live together प्रस्तुत गर्ने आधिकारिक संस्था कुन हो ?",
      options: ["UNESCO", "UNICEF", "Room to Read", "British Council"],
      answer: "UNESCO",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "विद्यालय तहमा गुणस्तरीय शिक्षा प्रदान गर्न तलकामध्ये कस्को भूमिका महत्त्वपूर्ण मानिन्छ ?",
      options: ["प्रधानाध्यापक", "शिक्षक", "अभिभावक", "माथिका सबै"],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "सामुदायिक विद्यालयको सामाजिक परीक्षण समितिको अध्यक्ष को रहने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "विद्यालय व्यवस्थापन समितिको अध्यक्ष",
        "शिक्षक अभिभावक सद्दको अध्यक्ष",
        "सम्वन्धित वडाको वडाध्यक्ष",
        "सम्वन्धित विद्यालयको प्रधानाध्यापक",
      ],
      answer: "शिक्षक अभिभावक सद्दको अध्यक्ष",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "नेपालको संविधानले सार्वजनिक, निजी र सहकारी क्षेत्रको सहभागिता तथा विकासमार्फत उपलब्ध साधन र स्रोतको अधिकतम परिचालनद्वारा के गर्ने उद्देश्य लिएको छ ?",
      options: [
        "तीव्र आर्थिक वृद्धि",
        "दिगो आर्थिक विकास",
        "समृद्ध अर्थतन्त्रको विकास",
        "आर्थिक असमानताको अन्त्य",
      ],
      answer: "दिगो आर्थिक विकास",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोगद्वारा सञ्चालित खुला प्रतियोगितात्मक परीक्षा उत्तीर्ण भएका उम्मेदवारलाई शिक्षक पदमा नियुक्ति कुन निकायले गर्दछ ?",
      options: [
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शिक्षा विकास निर्देशनालय",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ",
        "स्थानीय तह",
      ],
      answer: "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ कुन मितिमा नेपाल सरकार, मन्त्रिपरिषद्बाट स्वीकृत गरिएको थियो ?",
      options: [
        "वि.सं. २०७६ भाद्र १८ गते",
        "वि.सं. २०७६ असोज १८ गते",
        "वि.सं. २०७६ कार्तिक १८ गते",
        "वि.सं. २०७६ मङ्सिर १८ गते",
      ],
      answer: "वि.सं. २०७६ कार्तिक १८ गते",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "समावेशी शिक्षा सबै वालवालिकाको लागि विभेदरहित वातावरणमा सांस्कृतिक, वगीय, जातीय एवम् भौगोलिक विविधतालाई सम्मान गर्दै आफ्नै समुदायमा जीवनोपयोगी शिक्षा सुनिश्चित गर्ने हो।",
      options: [
        "शैक्षिक अवसर",
        "शैक्षिक रणनीति",
        "शैक्षिक पद्धति",
        "शैक्षिक वातावरण",
      ],
      answer: "शैक्षिक रणनीति",
    },
    {
      id: 10,
      question: "लैङ्गिकता (Gender) तलकामध्ये कुन अवधारणासँग सम्बन्धित छ ?",
      options: ["जैविक", "सामाजिक", "शारीरिक", "मनोवैज्ञानिक"],
      answer: "सामाजिक",
    },
    {
      id: 11,
      question: "धानको पराल भए झैँ तोरीको के हुन्छ ?",
      options: ["खट्टे", "गट्टे", "लट्टे", "भट्टे"],
      answer: "गट्टे",
    },
    {
      id: 12,
      question:
        "३, १ र ५ बाट बनेको सबैभन्दा ठुलो र सानो सङ्ख्याविचको जोड कति हुन्छ ?",
      options: ["५६६", "४६६", "७६६", "६६६"],
      answer: "६६६",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "शिक्षण विधिद्वारा बालबालिकामा सिर्जनशीलता तथा सहकार्य जस्ता सिकाइगत सिप विकास गर्न .......... चिन्तन आवश्यक पर्दछ।",
      options: ["नवीन", "खोजमूलक", "आलोचनात्मक", "अनुसन्धानमूलक"],
      answer: "आलोचनात्मक",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "तल दिइएका शब्दबिचको अन्तरसम्बन्ध पत्ता लगाई सही विकल्प छनोट गर्नुहोस्। चन्द्रमा : पृथ्वी :: पृथ्वी : ?",
      options: ["तारा", "सूर्य", "ग्रह", "उपग्रह"],
      answer: "सूर्य",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "Which word comes first if they are written in alphabetical order?",
      options: ["Mistake", "Missing", "Misery", "Mishap"],
      answer: "Misery",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "कुन अवस्थामा निर्माणात्मक मूल्याङ्कन सबैभन्दा बढी प्रभावकारी मानिन्छ ?",
      options: [
        "कक्षा चढाउन",
        "सिकाइ कठिनाइ पत्ता लगाउन",
        "सिकाइमा सुधार ल्याउन",
        "स्वप्रतिविम्बन गर्न",
      ],
      answer: "सिकाइमा सुधार ल्याउन",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "विद्यार्थी सिकाइलाई सरल तरिकाबाट मूल्याङ्कन गर्नका लागि प्रयोग गरिने विधि कुन हो ?",
      options: ["छलफल", "नाटकीकरण", "जोडी कार्य", "प्रश्नोत्तर"],
      answer: "प्रश्नोत्तर",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "विद्यार्थीहरूको बानी व्यवहार मापन गर्नको लागि तलकामध्ये कुन मूल्याङ्कन को साधन बढी प्रभावकारी मानिन्छ ?",
      options: [
        "लिखित परीक्षा",
        "मौखिक परीक्षा",
        "प्रयोगात्मक परीक्षा",
        "अवलोकनात्मक परीक्षा",
      ],
      answer: "अवलोकनात्मक परीक्षा",
    },
    {
      id: 19,
      question:
        "शैक्षिक अनुसन्धानमा सन्दर्भ सामग्री उल्लेख गर्दा दिइएकामध्ये कुन शैली अनुसरण गर्नु पर्दछ ।",
      options: [
        "American Psychological Association",
        "Modern Language Association",
        "American Research Association",
        "Educational Research Association",
      ],
      answer: "American Psychological Association",
    },
    {
      id: 20,
      question: "तल दिइएकामध्ये निर्माणात्मक मूल्याङ्कन को गुण कुनचाहिं हो ?",
      options: [
        "यो सुधारात्मक तथा रचनात्मक मूल्याङ्गन हो।",
        "यो बारम्बार गरिने मूल्याङ्गन हो।",
        "यो विद्यार्थीहरूको कमीकमजोरी पत्ता लगाई सुधार गर्ने मूल्याङ्गन हो",
        "माथिका सबै।",
      ],
      answer: "माथिका सबै।",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ को नियम ३० अनुसार सामुदायिक विद्यालयका शिक्षक र अभिभावक सदस्य रहने गरी गठित शिक्षक अभिभावक सङ्घको कार्यकारी समितिका सदस्यको पदावधि कति समयको हुन्छ ?",
      options: ["२ वर्ष", "३ वर्ष", "४ वर्ष", "५ वर्ष"],
      answer: "२ वर्ष",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "शिक्षकको पेसागत विकासका लागि पाठ अध्ययन (Lesson Study) मा जोड दिई सञ्चालन गरिएको परियोजनाको नाम के हो ?",
      options: ["EGRP", "IMEN", "ВРЕР", "TECES"],
      answer: "TECES",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "विद्यालय सुधार योजनाको मूल ध्येयभित्र नपर्ने विषय तलकोमध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "राम्रो विद्यालय",
        "राम्रो शिक्षण",
        "राम्रो सिकाइ",
        "हाम्रो शिक्षक",
      ],
      answer: "हाम्रो शिक्षक",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "तालिम प्राप्त, अनुभवी र विज्ञ मेन्टरबाट शिक्षक मेन्टरिङ गर्दा कस्तो तरिका अवलम्बन गर्नु पर्दछ ?",
      options: [
        "सहकार्यात्मक",
        "समन्वयात्मक",
        "निर्देशनात्मक",
        "प्रदर्शनात्मक",
      ],
      answer: "सहकार्यात्मक",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "शिक्षकले आफ्ना शैक्षणिक गतिविधिलाई आफैले अवलोकन मूल्यांकन गरी आफैं सिकेर आफ्नो पेसागत क्षमता विकास गर्ने विधिलाई के भनिन्छ?",
      options: ["स्वःअध्ययन", "स्वःप्रतिबिम्बन", "नवप्रवर्तन", "निरन्तर सिकाइ"],
      answer: "स्वःप्रतिबिम्बन",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "शिक्षकले योजना निर्माण, श्रव्यदृश्य सामग्रीको संकलन, रेकर्डिङ, स्क्रिनसट जस्ता विविध कार्य गर्न र अभिलेखनका लागि उपयोगी तर कम प्रयोग गरिएको प्रोग्राम कुन हो?",
      options: [
        "Microsoft word",
        "Microsoft excel",
        "One note",
        "Microsoft power point",
      ],
      answer: "One note",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "अनुसन्धान कार्यमा प्रयोग गरिने सूचनाका स्रोतहरुमध्ये प्राथमिक स्रोत कुनचाहिँ हो?",
      options: ["अभिलेख", "प्रश्नावली", "पत्रपत्रिका", "प्रकाशित प्रतिवेदन"],
      answer: "प्रश्नावली",
    },
    {
      id: 28,
      question: "तल दिइएकामध्ये कार्यमूलक अनुसन्धानको विशेषता कुन होइन?",
      options: [
        "यो अनुसन्धान पेसागत सुधारमा लक्षित छ ।",
        "यो अनुसन्धान र कार्यबिचको तादात्म्यता हो।",
        "यो एक विशिष्ट प्रकृतिको सैद्धान्तिक अनुसन्धान हो ।",
        "यो शिक्षकको कार्य सम्पादनसँग आधारित अनुसन्धान हो।",
      ],
      answer: "यो एक विशिष्ट प्रकृतिको सैद्धान्तिक अनुसन्धान हो ।",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "कम्प्युटरमा MS WORD प्रयोग गरी राइट क्लिक गरिएको कुनै अनुच्छेदलाई PASTE गर्दा गरिने SHORTCUT KEY कुन हो?",
      options: ["Ctrl+C", "Ctrl+A", "Ctrl+V", "Ctrl+S"],
      answer: "Ctrl+V",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "कक्षामा शिक्षण सिकाइ कार्यकलापमा प्रयोग गर्न नसकिने सूचना तथा सञ्चार प्रविधि साधन (ICT TOOL) कुनचाहिँ हो ?",
      options: [
        "Google Classroom",
        "Google Translate",
        "Google Drive",
        "Microsoft teams",
      ],
      answer: "Google Translate",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "राष्टिय जनगणना, २०७८ को तथ्याङ्कअनुसार Smart Mobile मा आधारित सिकाइ स्रोत सामग्री प्रयोग गर्न सक्ने जनसङ्ख्या कति प्रतिशत रहेको छ ?",
      options: ["९३ प्रतिशत", "८३ प्रतिशत", "७३ प्रतिशत", "६३ प्रतिशत"],
      answer: "८३ प्रतिशत",
    },
    {
      id: 32,
      question: "तल दिइएकामध्ये लैङ्गिक समतासँग मिल्ने भनाइ कुनचाहिँ हो?",
      options: [
        "लिङ्गको आधारमा हुने पहिचान",
        "महिला र पुरुषबिच समान अस्तित्व र प्रतिनिधित्व भएको अवस्था",
        "महिला पुरुषबिच कानुनी रुपमा विभेद नभएको अवस्था",
        "लैङ्गिक समानताको लागि गरिने सकारात्मक विभेद",
      ],
      answer: "लैङ्गिक समानताको लागि गरिने सकारात्मक विभेद",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "सिकाइ क्रियाकलाप सञ्चालन गर्दा सिकारुको संस्कृति र भाषामा जोड दिनुपर्ने विषयको वकालत गर्ने मनोवैज्ञानिक को थिए?",
      options: ["Vygotsky", "Cummins", "Piaget", "Cook"],
      answer: "Vygotsky",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "साना कक्षाका विद्यार्थीहरुलाई उनीहरुको गरेका कामलाई प्रोत्साहित वा पुरस्कृत गर्दै जाँदा उनीहरुले त्यस्ता काम दोहोर्याई रहन्छन् भने यसो हुनुको पछाडि सिकाइको कुन नियम लागु हुन्छ?",
      options: [
        "तत्परताको नियम",
        "साहचर्यको नियम",
        "प्रभावको नियम",
        "अभ्यासको नियम",
      ],
      answer: "प्रभावको नियम",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "विद्यालय तहको शैक्षिक गुणस्तर सुधार र सुदृढ गर्ने साधन कुन हो?",
      options: [
        "शिक्षण सुधार योजना",
        "विद्यालय सुधार योजना",
        "गाउँरनगर शिक्षा योजना",
        "पाठ योजना",
      ],
      answer: "विद्यालय सुधार योजना",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "लाभान्वित समुदायको नजरबाट विद्यालय शिक्षाको गुणस्तर, प्रभावकारिता र सान्दर्भिकता लेखाजोखाका लागि के गर्नु बढी उपयोगी हुन्छ?",
      options: [
        "गुनासो पेटिका राख्ने",
        "सार्वजनिक सुनुवाइ गर्ने",
        "सरोकारवालाको सन्तुष्टि सर्वेक्षण गर्ने",
        "नतिजाको अध्ययन र विश्लेषण गर्ने",
      ],
      answer: "सार्वजनिक सुनुवाइ गर्ने",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "विद्यालयका शिक्षक तथा कर्मचारीहरुसँग समन्वय गरी शिक्षक, कर्मचारी, विद्यार्थी र अभिभावकहरुबिच पारस्परिक सहयोगको वातावरण सिर्जना गर्ने मुख्य कर्तव्य कसको हो?",
      options: [
        "प्रधानाध्यापक",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समितिको अध्यक्ष",
        "शिक्षक अभिभावक सङ्घको अध्यक्ष",
        "गाउँ शिक्षा समितिको अध्यक्ष",
      ],
      answer: "प्रधानाध्यापक",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "एकीकृत शैक्षिक व्यवस्थापन सूचना प्रणाली (IEMIA) मा अनलाइन विवरण प्रविष्ट (Online Data Entry) गर्ने दायित्व तलका मध्ये कस्को हो?",
      options: [
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ",
        "स्थानीय तहको शिक्षा शाखा",
        "सम्बन्धित विद्यालय",
      ],
      answer: "सम्बन्धित विद्यालय",
    },
    {
      id: 39,
      question:
        "खाली ठाउँमा उपयुक्त विवरण भर्नुहोस्। भाषा शिक्षणका सन्दर्भमा कक्षाकोठा व्यवस्थापन गर्दा भौतिक र शैक्षिक पक्षको साथसाथै ......... को व्यवस्थापनसमेत महत्वपूर्ण हुन्छ ।",
      options: [
        "मनोवैज्ञानिक पक्ष",
        "सामाजिक पक्ष",
        "सूचना तथा प्रविधि",
        "भाषिक विविधता",
      ],
      answer: "भाषिक विविधता",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "तल दिइएकामध्ये दैनिक पाठयोजनाको अङ्गहरुको मिल्दो क्रम कुनचाहिँ सही छ?",
      options: [
        "उद्देश्य, क्रियाकलाप, शैक्षिक सामग्री, मूल्याङ्कन",
        "उद्देश्य, मूल्याङ्कन, शैक्षिक सामग्री, क्रियाकलाप",
        "उद्देश्य, शैक्षिक सामग्री, मूल्याङ्कन, क्रियाकलाप",
        "उद्देश्य शैक्षिक सामग्री, क्रियाकलाप, मूल्याङ्कन",
      ],
      answer: "उद्देश्य शैक्षिक सामग्री, क्रियाकलाप, मूल्याङ्कन",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "तल दिइएकामध्ये पाठ्यक्रमका तत्वहरुको उपयुक्त क्रम कुनचाहिँ हो ।",
      options: [
        "विषयसूची, उद्देश्य, शिक्षण कौशल र मूल्याङ्कन",
        "विषयसूची, शिक्षण कौशल, उद्देश्य र मूल्याङ्कन",
        "उद्देश्य, विषयसूची, शिक्षण कौशल र मूल्याङ्कन",
        "उद्देश्य शैक्षिक कौशल, विषयसूची र मूल्याङ्कन",
      ],
      answer: "उद्देश्य, विषयसूची, शिक्षण कौशल र मूल्याङ्कन",
    },
    {
      id: 42,
      question: "मानव विकासका सम्बन्धमा कुन भनाइ उपयुक्त छ ?",
      options: [
        "सिकाइ मानव विकास र परिपक्वताको प्रतिफल हो ।",
        "सिकाइ बृद्धि र विकासको प्रतिफल हो ।",
        "विकास सिकाइ र परिपक्वताको प्रतिफल हो ।",
        "विकास वातावरण र वंशाणुक्रमको प्रतिफल हो ।",
      ],
      answer: "विकास सिकाइ र परिपक्वताको प्रतिफल हो ।",
    },
    {
      id: 43,
      question: "बहुकक्षा शिक्षणमा शिक्षकले कसरी शिक्षण गर्नु पर्दछ?",
      options: [
        "एक शिक्षकले एउटा कक्षालाई मात्र शिक्षण गर्ने",
        "एक शिक्षकले एकैसाथ धेरै कक्षालाई शिक्षण गर्ने",
        "धेरै शिक्षकले एउटै कक्षामा शिक्षण गर्ने",
        "सबै शिक्षकले आ-आफ्नो विषय शिक्षण गर्ने",
      ],
      answer: "एक शिक्षकले एकैसाथ धेरै कक्षालाई शिक्षण गर्ने",
    },
    {
      id: 44,
      question:
        "दिइएको भनाइको खाली ठाउँमा उपयुक्त विवरण छान्नुहोस् । सिकाइका क्रममा विद्यार्थीले प्राप्त गरेका ज्ञान , सिप , अभिवृत्ति , मूल्य र व्यवहारको............... गरिने प्रक्रिया मूल्याङ्कन हो ।",
      options: [
        "निरन्तर मूल्याङ्कन",
        "निरन्तर लेखाजोखा",
        "निरन्तर परीक्षण",
        "प्रदर्शन",
      ],
      answer: "निरन्तर लेखाजोखा",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "कक्षाकोठामा धेरै विद्यार्थी भएको तथा प्रयोगशालाको अभावको अवस्थामा विद्यार्थीलाई प्रयोगात्मक ज्ञान प्रदान गर्न तलकामध्ये कुन विधि उपयुक्त हुन्छ ?",
      options: ["छलफल", "प्रश्नोत्तर", "निगमन", "प्रदर्शन"],
      answer: "प्रदर्शन",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "फ्लिप कक्षा व्यवस्थापन विधि अनुसरण गर्दा सहजकर्ताले गर्नुपर्ने कार्य के हो ?",
      options: [
        "सहजीकरण गर्ने विषयमा आधारित रही शिक्षण गर्नुपुर्व विद्यार्थीलाई अध्ययन सामग्री उपलब्ध गराउने",
        "विद्यार्थीलाई सहजीकरण गरिएका विषयवस्तुमा आधारित रही परियोजना कार्य गर्ने",
        "विद्यार्थीलाई अभिभावकको प्रत्यक्ष सहयोगमा पढाइएका विषयवस्तु अध्ययनका लागि गृहकार्य दिने",
        "सिकाइलाई व्यवहारसँग जोड्नका निम्ति विद्यार्थीलाई अभ्यासमूलक कार्य दिने",
      ],
      answer:
        "सहजीकरण गर्ने विषयमा आधारित रही शिक्षण गर्नुपुर्व विद्यार्थीलाई अध्ययन सामग्री उपलब्ध गराउने",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "शैक्षिक सामग्री छनोट र निर्माण गर्दा ध्यान दिनुपर्ने सबैभन्दा महत्वपूर्ण पक्षलाई तलकामध्ये कुनचाहिँले प्रतिनिधित्व गर्छ?",
      options: [
        "शैक्षिक सामग्री सफा, स्पष्ट र उपयुक्त साइजको हुनुपर्छ ।",
        "शैक्षिक सामग्री सकेसम्म स्थानीय र स्वनिर्मित हुनुपर्छ ।",
        "शैक्षिक सामग्री विद्यार्थीको रुचि, क्षमता र स्तरअनुसारको हुनुपर्छ ।",
        "शैक्षिक सामग्री सकेसम्म सस्तो र टिकाउखालको हुनुपर्छ ।",
      ],
      answer: "शैक्षिक सामग्री सकेसम्म स्थानीय र स्वनिर्मित हुनुपर्छ ।",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "कक्षाकोठा व्यवस्थापन अन्तर्गत बुक कर्नर र विषयगत कुनाको व्यवस्था गर्नु तल दिइएकामध्ये कुन प्रकारको व्यवस्थापन हो?",
      options: [
        "स्रोतको व्यवस्थापन",
        "सामग्रीको व्यवस्थापन",
        "भौतिक व्यवस्थापन",
        "शिक्षण सिकाइ क्रियाकलापको व्यवस्थापन",
      ],
      answer: "भौतिक व्यवस्थापन",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "प्राकृतिक तथा मानव सिर्जित विपद्को समयमा निर्धारित कार्यघण्टा र पाठ्यघण्टामा उल्लिखित सिकाइ उपलब्धि हासिल गर्न विद्यार्थीलाई सहयोग गर्नका लागि तयार गरिने योजनालाई के भनिन्छ?",
      options: [
        "सिकाइ आपूरण तथा द्रुत सिकाइ योजना",
        "सिकाइ आपूरण तथा शिक्षक सिकाइ योजना",
        "शैक्षणिक योजना",
        "आपत्कालीन सिकाइ योजना",
      ],
      answer: "सिकाइ आपूरण तथा द्रुत सिकाइ योजना",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारूप, २०७६ अनुसार मातृभाषा/स्थानीय विषयको छनोट गरी विद्यालयमा कार्यान्वयन गर्ने दायित्व कस्को हो?",
      options: [
        "स्थानीय तह",
        "विद्यालय",
        "जिल्ला शिक्षा समिति",
        "पाठ्यक्रम विकास केन्द्र",
      ],
      answer: "स्थानीय तह",
    },
  ],
  "teaching-part8": [
    {
      id: 1,
      question: "शिक्षा सम्बन्धी हक संविधानको कति वटा धारा मा व्यवस्था छ?",
      options: ["धारा ३१", "घारा २८", "धारा २९", "धारा ३०"],
      answer: "धारा ३१",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारूप, २०६३ अनुसार माध्यमिक तह कति कक्षादेखि कति कक्षात्तम्म हुने गरि तोकिएको छ?",
      options: [
        "कक्षा ८ देखि कक्षा १२ सम्म",
        "कक्षा ९ देखि कक्षा १२ सम्म",
        "कक्षा १० देखि कक्षा १२ सम्म",
        "कक्षा १ देखि कक्षा १२ सम्म",
      ],
      answer: "कक्षा ९ देखि कक्षा १२ सम्म",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "आधारभुत तहको उदेश्यले व्यवहारीक जीवनमा आईपर्ने समस्याको समाधानको निम्ति कुन चरणलाई जोड दिइएको छ?",
      options: [
        "समस्याको पहिचान, तथ्याङक सडकलन, विश्लेषण र सामाधान",
        "समस्या समाधान, विश्लेषण तथा समाधान",
        "समस्याको पहिचान, अध्ययनको उदेश्य, तथ्याङक विश्लेषण र समाधान",
        "समस्याको पहिचान, अध्ययनको उदेश्य, तथ्याङक सडकलन, विश्लेषण र समाधान",
      ],
      answer: "समस्या समाधान, विश्लेषण तथा समाधान",
    },
    {
      id: 4,
      question: "शिक्षा ऐन दोस्रो संशोधन कहिले भयो ?",
      options: ["२०६३/७/४", "२०३६/८/५", "२०२६/८/१५", "२०६३/८/१२"],
      answer: "२०३६/८/५",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "समावेशी शिक्षा पहिलो परीक्षणका रूपमा लागु नभएको जिल्ला तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "बाँके र उत्यप्र",
        "काभ्रे र सिन्दुपाल्चोक",
        "उदयपुर र सिन्दुपाल्चोक",
        "इलाम र सुर्खेत",
      ],
      answer: "इलाम र सुर्खेत",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "बालमैत्री विद्यालयमा प्रभावकारीता बढाउने उपायहरू तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "विद्यालयको शैक्षिक उपलब्धिको निरन्तर मुल्याङकन गर्ने",
        "प्रत्येक वर्ष शिक्षकको कार्य क्षमताको मूल्याङकन गरी प्रोत्साहन गर्ने",
        "विद्यालय निरीक्षण नियमित गर्ने गराउने",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        "सिकारूको परिपक्कता अनुसार सिकाइमा फरक पर्नु सिकाईको कुन तत्व हो?",
      options: ["लिडग", "उमेर", "स्वास्थय", "प्रतिबद्धता"],
      answer: "उमेर",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "सिकारूले गरेका प्रतिक्रियाका आधारमा समय र मात्रालाई आधार मानी दिने पुर्नवल तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "निरन्तर पुर्नवल",
        "आंशिक पुर्नवल",
        "अनुपात तालिका",
        "परिवर्तनीय अनुपात तालिका",
      ],
      answer: "आंशिक पुर्नवल",
    },
    {
      id: 9,
      question: "मनोविज्ञानको विकासको क्रम तलको मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "आत्माको विज्ञान, मस्तिष्कको विज्ञान, चेतानाको विज्ञान र व्यवहार अध्ययनको विज्ञान",
        "मनको विज्ञान, चेतनाको विज्ञान, मस्तिष्कको विज्ञान र रुचिको अध्ययन गर्ने विज्ञान",
        "रुचि अध्ययनको विज्ञान, मस्तिष्कको विज्ञान, चेतनाको विज्ञान र आत्माको विज्ञान",
        "आत्माको विज्ञान, व्यवहारको विज्ञान, चेतनाको विज्ञान र मस्तिष्कको विज्ञान",
      ],
      answer:
        "आत्माको विज्ञान, मस्तिष्कको विज्ञान, चेतानाको विज्ञान र व्यवहार अध्ययनको विज्ञान",
    },
    {
      id: 10,
      question: "विद्यालयको सानो समाजको रूपमा लिने विद्वान तलका मध्ये कुन हो?",
      options: ["जोनडिवे", "फोबल", "सोकेटेस", "रूसो"],
      answer: "जोनडिवे",
    },
    {
      id: 11,
      question: "अभिभावक विद्यालय प्रतिको प्रमुख दायित्व तलको मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "शैक्षिक उन्नयमा सहयोग गर्नु",
        "आर्थिक विकासमा सहयोग गर्नु",
        "भैतिक विकासमा सहयोग गर्नु",
        "प्रयोगशलामा विकासमा प्रयोग गर्नु",
      ],
      answer: "शैक्षिक उन्नयमा सहयोग गर्नु",
    },
    {
      id: 12,
      question: "समुदाय परिचालन भनेको के हो?",
      options: [
        "कार्यमा सामेल गराई गतिशिल बनाउने प्रकिया",
        "कार्यमा सामेल गराई स्थीरता बनाउने प्रकिया",
        "कार्यमा सामेल गराई उपलब्धि हासिल गराउने प्रकिया",
        "माथिका कुनै पनि होइन्",
      ],
      answer: "कार्यमा सामेल गराई गतिशिल बनाउने प्रकिया",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "पेसागत विकास तालिमलाई पहिलो खण्डमा कति दिनमा तालिम सन्चालन हुन्छ ?",
      options: ["१० दिन", "१५ दिनको", "२० दिनको", "७ दिनको"],
      answer: "१५ दिनको",
    },
    {
      id: 14,
      question: "शिक्षक तालिमको आवश्यकताको कारण तलको मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "शिक्षण विधिको ज्ञान प्रदान गर्ने",
        "शिक्षण योजना निर्माण सीपको विकास गर्ने",
        "सिकाइ सिद्धान्तको जानकारी",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 15,
      question: "विद्यालय सिकाइ सङगठनको अर्थ के हो?",
      options: [
        "विद्यालयलाई विद्यायार्थीको सिकाइको थलोको रूपमा विकास",
        "विद्यालयालाई समुदायको सिकाइको केन्द्रको रूपमा विकास",
        "विद्यालयलाई शिक्षणको सिकाइको केन्द्रको रूपमा विकास",
        "माथिका कुनै पनि होइन",
      ],
      answer: "विद्यालयालाई समुदायको सिकाइको केन्द्रको रूपमा विकास",
    },
    {
      id: 16,
      question: "गुणस्तर नियनत्रणका रूपमा कहिले विकास भयो?",
      options: ["सन् १९३०", "सन् १९३१", "सन् १९३२", "सन् १९३३"],
      answer: "सन् १९३०",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "विद्यालयमा शिक्षामा गुणस्तर अधिवृद्धि हुन सक्नुका कारण तलका मध्ये कुन हो?",
      options: [
        "शिक्षा क्षेत्रमा प्रयाप्त लगानी नहुनु",
        "पायकमको समय सान्दर्भिक नहुनु",
        "निरन्तर मूल्याङकन व्यवहारमा नदेखिनु",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 18,
      question: "गुणस्तरीय शिक्षा तलका मध्ये कुन ठिक छ?",
      options: [
        "Input, process, output, outcome and impact",
        "Output, process, input, outcome and impact",
        "Process, output, input, outcome and impact",
        "Process, input, output, outcome and impact",
      ],
      answer: "Input, process, output, outcome and impact",
    },
    {
      id: 19,
      question: "नेपालको सार्वजनिक वडापत्रको प्रयोग अवधारणा कहिलेबाट आयो ?",
      options: ["२०५०", "२०४८", "२०४६", "२०४९"],
      answer: "२०४८",
    },
    {
      id: 20,
      question: "विद्यालय सुशासन विद्यालय तहमा नपर्ने सुचक तलका मध्ये कुन हो?",
      options: ["नियमितता", "समयपालन", "नियमित वैठक र समिक्षा", "शिक्षक सरूवा"],
      answer: "शिक्षक सरूवा",
    },
    {
      id: 21,
      question: "फाइलिङका चरणहरू तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "छानविन, सङकलन, कोडिङ, मिलान र फाइलिङ",
        "सङकलन, छानविन, कोडिङ, मिलान र फाइलिङ",
        "सडकलन, कोडिङ, छानविन, मिलान र फाइलिङ",
        "कोडिङ, सङकलन, छानविन, मिलान र फाइलिङ",
      ],
      answer: "सङकलन, छानविन, कोडिङ, मिलान र फाइलिङ",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "सार्वजनिक सेवाको बारेमा नागरिकलाई सुसुचित गराउने कार्यलाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "अभिलेख",
        "पत्र व्यवहार",
        "नागरिक वडापत्र",
        "सार्वजानिक सुनुवाइ",
      ],
      answer: "नागरिक वडापत्र",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "विद्यार्थीले गरेका महत्वपूर्ण कार्यविवरण विभिन्न सुचनाहरू चित्रहरू राखिने पाटीको नाम के हो ?",
      options: ["प्रर्दशन पाटी", "सूचना पाटी", "कालो पाटी", "फ्लाटिन बोर्ड"],
      answer: "प्रर्दशन पाटी",
    },
    {
      id: 24,
      question: "परामर्श कस्तो प्रक्रिया हो ?",
      options: [
        "व्यक्तिगत प्रक्रिया",
        "सामूहिक प्रक्रिया",
        "विशेष सञ्चार सिप",
        "कुनै होइन",
      ],
      answer: "व्यक्तिगत प्रक्रिया",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "उच्च शिक्षामा तलका मध्ये कुन शिक्षण व्यवस्था उपयुक्त मानिन्छ ?",
      options: [
        "कक्षा शिक्षण",
        "मिश्रित शिक्षण",
        "बहुकक्षा शिक्षण",
        "विषय शिक्षण",
      ],
      answer: "विषय शिक्षण",
    },
    {
      id: 26,
      question: "विविधता व्यवस्थापनको अवधारण कहाँबाट आएको हो ?",
      options: ["अमेरिका", "बेलायत", "फान्स", "जापान"],
      answer: "अमेरिका",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "आधारभूत शिक्षा पाठ्यक्रम २०६९ अनुसार पेशा व्यवसाय र प्रविधी शिक्षाको पाठ्य भार कति हो ?",
      options: ["२", "३", "४", "५"],
      answer: "५",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारूप २०७६ अनुसार राष्ट्रिय शिक्षाको उद्देश्यहरू कतिवटा रहेका छन् ?",
      options: ["१० वटा", "१२ वटा", "१४ वटा", "१३ वटा"],
      answer: "१२ वटा",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "कक्षा १-३ को एकीकृत पाठ्यक्रममा नागरिक सिप अन्तर्गत कुन पक्षलाई राखिएको छैन ?",
      options: [
        "सहनशिलता",
        "वैयक्तिक जिम्मेवारी",
        "दृश्य साक्षरता",
        "वातापरण प्रतिको सजकता",
      ],
      answer: "दृश्य साक्षरता",
    },
    {
      id: 30,
      question: "विषय समितिमा स्वीकृत भएपछि कुन समितिमा पेस गरिन्छ ?",
      options: [
        "समन्वय समिती",
        "नेपाल सरकार",
        "मूल समिती",
        "अनिवार्य विषय समिती",
      ],
      answer: "समन्वय समिती",
    },
    {
      id: 31,
      question: "सिकाइको क्रममा किटान गर्न नसकिने सामग्री तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम",
        "पाठ्यपुस्तक",
        "सन्दर्भ सामग्री",
        "शिक्षक निर्देशिका",
      ],
      answer: "सन्दर्भ सामग्री",
    },
    {
      id: 32,
      question: "छलफल विधि तलका मध्ये कुन विषयमा बढी उपयुक्क्त हुन्छ ?",
      options: ["नेपाली", "अंग्रेजी", "गणित", "सामाजिक"],
      answer: "सामाजिक",
    },
    {
      id: 33,
      question: "वार्षिक कार्य तालिका कसले बनाउँछ ?",
      options: [
        "विषय शिक्षक",
        "प्रधानाध्यापक",
        "विद्यालय निरीक्षक",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिती",
      ],
      answer: "प्रधानाध्यापक",
    },
    {
      id: 34,
      question: "विपद्को अवस्थामा कुन सेवा दिनु पर्दछ ?",
      options: ["निर्देशन", "सल्लाह", "परामर्श", "सहयोग"],
      answer: "परामर्श",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "सिकारूलाई सिकाइ प्रति हौसला प्रदान गर्ने मूल्याङ्कन तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: ["स्थान निर्धारण", "निर्माणात्मक", "निर्णायात्मक", "निदानात्मक"],
      answer: "निर्माणात्मक",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "मौखिक परिक्षाका प्रश्न बनाउँदा ध्यान दिनुपर्ने विषयवस्तु तलका मध्ये कुन होइन ?",
      options: ["उद्देश्यमुलक", "स्पष्ट", "अस्पष्ट", "सरल"],
      answer: "सरल",
    },
    {
      id: 37,
      question: "निरन्तर मूल्याङ्कन प्रणालीको परिक्षण कति सालका भएको हो ?",
      options: ["२०५०", "२०५७", "२०५५", "२०५३"],
      answer: "२०५७",
    },
    {
      id: 38,
      question: "What is the full form of 'WWW' ?",
      options: [
        "World Wide Web",
        "World Web Wide",
        "Web World Wide",
        "Wide World Web",
      ],
      answer: "World Wide Web",
    },
    {
      id: 39,
      question: "मनोवैज्ञानिक घटना अध्ययनका पिता भनेर कसलाई चिनिन्छ ?",
      options: ["बर्ने ग्यासर", "सिग्मड फ्रायड", "लिटल हयान्स", "वेष्ट खान"],
      answer: "सिग्मड फ्रायड",
    },
    {
      id: 40,
      question: "भूकम्प नाप्ने यन्त्र कुन प्रकारको कम्प्युटर हो ?",
      options: ["एनालग", "डिजिटल", "हाइब्रिड", "सुपर"],
      answer: "एनालग",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "प्रयोगकर्ता प्रमाणीकरण गर्न प्रयोग गरिने  software के भनिन्छ ?",
      options: ["बायोमेट्रिक", "मेलिसियस कोड", "फायर बल", "क्रिप्टोग्राफी"],
      answer: "क्रिप्टोग्राफी",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "शैक्षिक तथ्याकं २०७७ अनुसार स्थानिय तहका कति ओटा सार्वजनिक विद्यालयहरूमा प्राविधिक शिक्षा थप गरिएको छ ?",
      options: ["१००", "५०", "१०५", "१०३"],
      answer: "५०",
    },
    {
      id: 43,
      question: "लम्वीय र समतलीय सम्बन्ध तलको मध्ये कुन स्वरूपमा हुन्छ ?",
      options: [
        "संस्थागत ढाचा",
        "सुचनाको स्वरूप",
        "सञ्चालन आवश्यकता",
        "सञ्जाल सञ्चालन",
      ],
      answer: "संस्थागत ढाचा",
    },
    {
      id: 44,
      question: "राम सीता : लक्ष्मण: ?",
      options: ["उर्मीला", "सावित्री", "पार्वती", "लक्ष्मी"],
      answer: "उर्मीला",
    },
    {
      id: 45,
      question: "संखघर शाख्वा जनक महागुरू फाल्गुनन्द",
      options: ["एकै युगका व्यक्तित्व", "नेपालका राष्ट्रिय विभुत्ि"],
      answer: "नेपालका राष्ट्रिय विभुत्ि",
    },
    {
      id: 46,
      question: "अन्धकारलाई प्रकाश भए झैं अनपढलाई के ?",
      options: ["साहित्य", "संगीत", "विश्वविद्यालय", "शिक्षा"],
      answer: "शिक्षा",
    },
    {
      id: 47,
      question: "समूहमा नमिल्ने पत्ता लगाउनुहोस् ।",
      options: ["लेख्नु", "पढ्नु", "ज्ञान", "सिक्नु"],
      answer: "ज्ञान",
    },
    {
      id: 48,
      question: "1,8,27,64,125, ?",
      options: ["182", "196", "144", "216"],
      answer: "216",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "चिनिको मुल्यमा २० प्रतिशतले वृद्धि भयो । कुनै व्यक्तिले १२० मा ४ केजी चिनी कम किन्न सक्छ भने चिनिको प्रारम्भिक मुल्य पत्ता लगाउनुहोस् ।",
      options: ["५", "४", "५५", "६"],
      answer: "५",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "दुध व्यापारीले रू. ८५ प्रति लिटरको दरले २८ लिटर दुध खरिद गरी केही पानी मिसाएर सोही दरमा बिक्री गर्दा १२.५% नाफा हुन्छ भने कति लिटर पानी मिसायो ?",
      options: ["३", "३.५", "४", "४.५"],
      answer: "३.५",
    },
  ],
  "teaching-part9": [
    {
      id: 1,
      question: "शिक्षा नियमावली २०५९ कहिलेदेखि लागू भएको हो ?",
      options: ["२०६००३।४", "२०५९।२।१६", "२०४९/२/१६", "२०५९।१।१२"],
      answer: "२०५९।२।१६",
    },
    {
      id: 2,
      question: "शिक्षा नियमावली २०५९ को पहिलो संशोधन कहिले भयो ?",
      options: ["२०६०।३।२४", "२०५९।२।१६", "२०४९/२०१६", "२०५९।१।१२"],
      answer: "२०६०।३।२४",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "शिक्षा नियमावली २०५९ अनुसार दूर शिक्षा भन्नाले कस्तो शिक्षा हो ?",
      options: [
        "रेडियोद्वारा दिइने शिक्षा",
        "पत्राचार र श्रव्य दृश्य शिक्षा",
        "पत्रात्तार, श्रव्य, दृश्य, श्रव्य दृश्य वा अन्य सञ्चार माध्यमबाट कुनै विषयमा दिइने शिक्षा",
        "टेलिभिजनवाट दिइने शिक्षा",
      ],
      answer:
        "पत्रात्तार, श्रव्य, दृश्य, श्रव्य दृश्य वा अन्य सञ्चार माध्यमबाट कुनै विषयमा दिइने शिक्षा",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "पूर्व प्राथमिक विद्यालय खोल्न चाहानेले अनुमतिका लागि समय अगावै सम्बन्धित पालिका समक्ष निवेदन दिनुपर्दछ ?",
      options: [
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा १ महिना अगावै",
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा २ महिना अगावै",
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा ५ महिना अगावै",
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा ६ महिना अगावै",
      ],
      answer: "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा २ महिना अगावै",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "सामुदायिक विद्यालयको प्रत्येक कक्षामा सामान्यतया कति विद्यार्थी हुनुपर्ने व्यवस्था शिक्षा नियमावलीले गरेको छ ?",
      options: [
        "उपत्यका तराई क्षेत्रमा ५०, पहाडीमा ४५ र हिमालमा ४० जना",
        "उपत्यका तराई क्षेत्रमा ४० पहाडीमा ४५ र हिमालमा ५० जना",
        "उपत्यकामा तराई क्षेत्रमा ५५ पहाडीमा ५० हिमालमा ४५ जना",
        "उपत्यका/तराई क्षेत्रमा ४० पहाडीमा ३० हिमालमा २० जना",
      ],
      answer: "उपत्यका तराई क्षेत्रमा ५०, पहाडीमा ४५ र हिमालमा ४० जना",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "संस्थागत विद्यालयमा औसत प्रतिकक्षामा कति जना विद्यार्थी हुनुपर्ने कुरा शिक्षा नियमावलीले व्यवस्था गरेको छ ?",
      options: ["२२", "३३", "४४", "४५"],
      answer: "३३",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        "विद्यालय खोल्न अनुमति लिंदा संस्थागत विद्यालय सञ्चालनको सुरक्षा वापत कति रकम धरौटी राख्नुपर्ने व्यवस्था शिक्षा नियमावली गरेको छ ?",
      options: [
        "प्रा.वि. लाई ५० हजार नि.मा.वि. लाई १ लाख मा.नि. लाई डेढ लाख",
        "प्रा.वि. लाई ५० हजार नि.मा.वि. लाई १ लाख ५० हजार मा.वि. लाई २ लाख",
        "प्रा.वि. लाई १ लाख नि.मा.वि. १ लाख ५० हजार मा.वि. लाई ३ लाख",
        "प्रा.वि. लाई १ लाख ५० हजार नि.मा.वि. लाई २ लाख मा.वि. लाई ३ लाख",
      ],
      answer:
        "प्रा.वि. लाई ५० हजार नि.मा.वि. लाई १ लाख ५० हजार मा.वि. लाई २ लाख",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "शैक्षिक गुठीका रूपमा विद्यालय खोल्नका लागि शिक्षा नियामावलीले कुन प्रकारका गुठीको व्यवस्था गरेको छ ?",
      options: [
        "निजी गुठी",
        "निजी र सार्वजनिक गुठी",
        "सार्वजनिक गुठी, सहकारी गुठी",
        "निजी, सार्वजनिक र सहकारी गुठी",
      ],
      answer: "निजी र सार्वजनिक गुठी",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "सार्वजनिक शैक्षिक गुठीका रूपमा विद्यालय सञ्चालन गर्न कम्तीमा कति जना गुठीयार हुनुपर्दछ ?",
      options: ["३ जना", "४ जना", "५ जना", "९ जना"],
      answer: "५ जना",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "शिक्षा विकास तथा मानव स्रोत विकास केन्द्रको प्रमुखलाई के भनिन्छ ?",
      options: ["निर्देशक", "महानिर्देशक", "उप-निर्देशक", "कार्यकारी निर्देशक"],
      answer: "महानिर्देशक",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "विद्यालय व्यवस्थापन समितिको अध्यक्ष हुन तलकामध्ये कुन योग्यता पुगेको हुनुपर्छ ?",
      options: [
        "उमेर २५ वर्ष पुगेको",
        "सम्बन्धित विद्यालयमा शिक्षक वा कर्मचारी नभएको",
        "नेपाली नागरिक",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 12,
      question:
        "प्राथमिक विद्यापन सामतिको अध्यक्ष हुन साक्षर हुनुपर्दछ भने उपलब्ध भएसम्म निम्न माध्यमिक र माध्यमिक तहको विद्यालय व्यवस्थपन समितिको अध्यक्ष हुन कति योग्यता भएको हुनुपर्छ ?",
      options: [
        "नि.मा. तहका लागि साक्षर र मा.वि. तहका लागि ८ कक्षा उर्तीण",
        "नि.मा. तहका लागि ८ कक्षा र मा.वि. तहका लागि १० कक्षा उर्माण",
        "नि.मा. तहका लागि ८ कक्षा र भा. नि. तहका लागि एस.एल.सी. या वा सो सरह उर्तीण",
        "नि.मा. तहका लागि एस.एल.सी. र मा.वि. तहका लागि आई.ए. पास",
      ],
      answer:
        "नि.मा. तहका लागि ८ कक्षा र भा. नि. तहका लागि एस.एल.सी. या वा सो सरह उर्तीण",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "शिक्षक अभिभावक संघको कार्यकारी समितिमा बढीमा कति जना सदस्य रहने व्यवस्था छ ?",
      options: ["९", "११", "१३", "२१"],
      answer: "११",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "शिक्षक अभिभावक संघको कार्यकारी समितिका सदस्यको पदावधि कति वर्ष हुन्छ ?",
      options: ["२ वर्ष", "३ वर्ष", "४ वर्ष", "५ वर्ष"],
      answer: "२ वर्ष",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्याङ्कन परिषद्‌को मनोनीत सदस्यहरूको पदावधि कति वर्ष हुन्छ",
      options: ["२ वर्ष", "३ वर्ष", "४ वर्ष", "५ वर्ष"],
      answer: "४ वर्ष",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "विदेशी शैक्षिक वा प्राज्ञिक संस्थाबाट माध्यमिक शिक्षासरह परीक्षा उत्र्तीण गरी प्राप्त गरेको प्रमाणपत्र वा उपाधिलाई मान्यता तथा समकक्षता निर्धारण समितिको अध्यक्ष को हुन्छ ?",
      options: [
        "सहसचिव, शिक्षा मन्त्रालय (उच्च शिक्षा तथा शैक्षिक व्यवस्थापन महाशाखा)",
        "पाठ्यक्रम विकास केन्द्रका महानिर्देशक",
        "शिक्षा मन्त्री",
        "शिक्षा मन्त्रालयको सचिव",
      ],
      answer:
        "सहसचिव, शिक्षा मन्त्रालय (उच्च शिक्षा तथा शैक्षिक व्यवस्थापन महाशाखा)",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "एक शैक्षिक सत्रमा हिउँदै विदा वा वर्षे विदा वा दुवै गरी ४५ दिन विद्यालय वन्द रहन सक्छ भने उक्त विदा बाहेक व्यवस्थापन समितिले एक शैक्षिक सत्रमा थप कति दिनसम्म स्थानीय बिदा दिई विद्यालय बन्द गर्न सक्नेछ ?",
      options: ["३ दिन", "५ दिन", "७ दिन", "१२ दिन"],
      answer: "५ दिन",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "विद्यालयको प्रशासकीय प्रमुखका रूपमा प्रत्येक विद्यालयमा कसले काम गर्दछ ?",
      options: [
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "प्रधानाध्यापक",
        "शिक्षक अभिभावक संघ",
        "शिक्षा अधिकृत",
      ],
      answer: "प्रधानाध्यापक",
    },
    {
      id: 19,
      question:
        "गाउँपालिका क्षेत्रमा नयाँ खोलिने विद्यालयको नामकरण आफ्‌नो नामबाट गर्न चाहने व्यक्तिले कति रकम विद्यालयलाई सहयोग गरेमा सो विद्यालयको नामकरण त्यस्तो सहयोग गर्ने व्यक्तिको नामबाट गर्न सकिने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "मा.वि. का लागि ६५ लाख, नि.मा.वि. का लागि ५० लाख, प्रा.वि. का लागि ३० लाख वा सो नराबरको घर वा जग्गा",
        "मा.वि. का लागि ५५ लाख, नि.मा.वि. का लागि ४० लाख, प्रा.वि. का लागि २० लाख वा सो बराबरको घर वा जग्गा",
        "मा.वि. का लागि ४५ लाख, नि.मा.वि. का लागि ३० लाख, प्रा.वि. का लागि १५ लाख वा सो बराबरको घर वा जग्गा",
        "मा.वि. का लागि ३५ लाख, नि.मा.वि. का लागि २० लाख, प्रा.वि. का लागि १० लाख वा सो बराबरको घर वा जग्गा",
      ],
      answer:
        "मा.वि. का लागि ३५ लाख, नि.मा.वि. का लागि २० लाख, प्रा.वि. का लागि १० लाख वा सो बराबरको घर वा जग्गा",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "कुनै व्यक्तिले आफ्‌नो नाममा विद्यालय सञ्चालन गर्न माग गरेमा त्यस्तो नामकरण कसको सिफारिसमा शिक्षा मन्त्रालयले गर्दछ ?",
      options: [
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "गाउँ वा नगरपालिका",
        "जिल्ला शिक्षां समिति",
        "माथिका सबैको सिफारिसमा",
      ],
      answer: "माथिका सबैको सिफारिसमा",
    },
    {
      id: 21,
      question: "विद्यालय सम्पत्ति संरक्षण समितिको अध्यक्ष को हुन्छ ?",
      options: [
        "व्यवस्थापन समितिको अध्यक्ष",
        "प्रधानाध्यापक",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ प्रमुख",
        "प्रमुख जिल्ला अधिकारी",
      ],
      answer: "प्रमुख जिल्ला अधिकारी",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "जिल्ला शिक्षा समितिले विद्यालयबाट प्राप्त बजेटसमेतलाई अध्ययन गरी विद्यालयलाई कुन आधारमा अनुदान दिने व्यवस्था शि नियमावलीले गरेको छ ?",
      options: [
        "विद्यालयको विद्यार्थी र शिक्षक संख्या",
        "विद्यालयको परीक्षाको परिणाम",
        "विद्यालयको आर्थिक अवस्था",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "प्राथमिक तहमा ५० जनाभन्दा बढी विद्यार्थी भएमा कम्तीमा कति जना शिक्षक दरबन्दी रहनुपर्छ ?",
      options: ["१", "२", "३", "५"],
      answer: "३",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "प्र.अ. छनौटका आधारमा शैक्षिक योग्यता र शिक्षण अनुभव वापत कति अङ्क छुट्‌याइएको छ ?",
      options: ["१०/१०", "२०/२०", "२५/२५", "३०/३०"],
      answer: "२५/२५",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "प्रधानाध्यापक छनौटका आधारमध्ये तालिमवापत कति अंक छुट्याइएको छ ?",
      options: ["१०", "१२", "१४", "१५"],
      answer: "१२",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "प्रधानाध्यापक छनौटका आधारभूतमध्ये नेतृत्व लिने क्षमता वापत कति अ‌ङ्क छुट्‌याइएको छ ?",
      options: ["१२", "११", "१०", "९"],
      answer: "१२",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार विद्यालय व्यवस्थापन समिति विघटन हुन सक्ने अवस्थामा तलको कुन पर्दछ ?",
      options: [
        "विद्यालयको सम्पत्ति हिनामिना गरेमा र विद्यालयको शैक्षिक वातावरण खल्बल्याएमा,",
        "नेपाल सरकारको नीति विपरीत काम गरेमा",
        "विद्यालयको व्यवस्थापन सन्तोषजनक रूपमा गर्न नसकेमा वा सम्बन्धित निकाय वा अधिकारीले दिएको निर्देशनको पालन नगरेमा",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार सामुदायिक विद्यालयमा सामान्यतया प्रत्येक कक्षामा कति विद्यार्थी हुनुपर्ने उल्लेख छ ?",
      options: [
        "उपत्यका तथा तराई ५० जना प्रतिकक्षा",
        "पहाडी क्षेत्र ४५ जना प्रतिकक्षा",
        "हिमाली क्षेत्र- ४० जना प्रतिकक्षा",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "शिक्षा नियमावलीअनुसार विद्यालयको एक शैक्षिक सत्रमा काम गर्ने दिन कम्तीमा कति दिन हुनेछ ?",
      options: ["२००", "२१०", "२२०", "२६०"],
      answer: "२२०",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "सामुदायिक विद्यालयको शिक्षकले हप्तामा कम्तीमा कति पिरियडको कक्षा लिनुपर्नेछ ?",
      options: ["१४", "२०", "२४", "२८"],
      answer: "२४",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        "शिक्षकहरूको वृत्ति विकासको लागि प्रत्येक तहका विद्यालयका शिक्षकहरूलाई कति श्रेणीमा विभाजन गरिएको छ ?",
      options: ["२", "३", "४", "५"],
      answer: "३",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "नेपाल सरकारले जिल्लास्तरमा सामुदायिक विद्यालयका लागि २० शिक्षक पद निकासा गरेको रहेछ भने उक्त पदसंख्याको आधारमा द्वितीय र तृतीय श्रेणीमा कुन दरले शिक्षकको श्रेणी कायम गरिनेछ ?",
      options: [
        "क्रमशः ५ २ १५",
        "क्रमशः ४ २ १६",
        "क्रमशः ८ २ १२",
        "क्रमशः ३ २ १७",
      ],
      answer: "क्रमशः ४ २ १६",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "नेपाल सरकारले जिल्लास्तरमा सामुदायिक विद्यालयको लागि ५० शिक्षक पद निकासा गरेको रहेछ भने उक्त पदसंख्याको आधारमा प्रथम, द्वितीय र तृतीय श्रेणीमा कुन दरले शिक्षकको श्रेणी कायम गरिनेछ ?",
      options: [
        "क्रमशः २, ८ र ४०",
        "क्रमशः ३, १२ र ३५",
        "क्रमशः १,९ र ४०",
        "क्रमशः ५, ९ र ३६",
      ],
      answer: "क्रमशः १,९ र ४०",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार कुन तहको विद्यालयमा कम्तीमा एकजना प्राथमिकस्तरको महिला शिक्षिकाको पद रहने व्यवस्था गरिएको छ ?",
      options: ["प्राथमिक", "निम्न माध्यमिक", "माध्यमिक", "पूर्व प्राथमिक"],
      answer: "प्राथमिक",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार विद्यालय तहका प्र.अ. ले कति प्र.अ. भत्ता पाउने व्यवस्था रहेको छ ?",
      options: [
        "मा.वि. ५००/-, नि.मा.वि. ३००/-, प्रा.वि. २००/-",
        "मा.वि. ६००/-, नि.मा.वि. ३००/-, प्रा.वि. २५०/-",
        "मा.वि. ७००/-, नि.मा.वि. ४००/-, प्रा.वि. २७५/-",
        "मा.वि. ८०००, नि.मा.वि. ५००/-, प्रा.वि. ३००/-",
      ],
      answer: "मा.वि. ५००/-, नि.मा.वि. ३००/-, प्रा.वि. २००/-",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार शिक्षकले तलकामध्ये कुन बिदाहरू पाउने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "भैपरी आउने बिदा वर्षभरिमा छ दिन र पर्व बिदा वर्षभरिमा छ दिन",
        "बिरामी बिदा वर्षभरिमा बाह्र दिन",
        "सुत्केरी विदा सुत्केरीको अघि वा पछि गरी साठी दिन एवं किरिया बिदा पन्ध्र दिन",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार शिक्षकले तलकामध्ये कुन बिदा पाउने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "असाधारण विदा एकपटकमा एक वर्षमा नवढाई नोकरीको तमाम अवधिमा बढीमा तीन वर्ष",
        "अध्ययन विदा नोकरीको तमाम अवधिमा एकैपटक वा पटक-पटक गरी वढीमा तीन वर्ष",
        "क र ख दुवै",
        "माथिका कुनै पनि होइन",
      ],
      answer: "क र ख दुवै",
    },
    {
      id: 39,
      question: "शिक्षा नियमावली २०५९ को सातौं संशोधन कहिले जारी भयो ?",
      options: [
        "२०५७।१०।१५ गते",
        "२०७७।४।२५ गते",
        "२०६९।९।२३ गते",
        "२०७६।१०।९ गते",
      ],
      answer: "२०६९।९।२३ गते",
    },
    {
      id: 40,
      question: "शिक्षकलाई कति वर्षको उमेरमा अवकाश दिइन्छ ?",
      options: ["५८ वर्ष", "६० वर्ष", "६५ वर्ष", "५५ वर्ष"],
      answer: "६० वर्ष",
    },

    {
      id: 41,
      question:
        "कुनै शिक्षकले स्थायी नियुक्तिपत्र लिनुपूर्व कुन-कुन कागजात पेस गर्नुपर्दछ ?",
      options: [
        "शैक्षिक योग्यताका प्रमाणपत्र",
        "नागरिकताको प्रमाणपत्र",
        "निरोगिताको प्रमाणपत्र",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ सेवा निवृत्तभरण पाइरहेका शिक्षकले दशैं खर्च वापत कति रकम पाउने व्यवस्था गरेको छ ?",
      options: [
        "आधा महिना बराबरको तलब",
        "एक महिना बराबरको तलब",
        "डेढ महिना बराबरको तलब",
        "दशैं खर्च पाउने व्यवस्था छैन",
      ],
      answer: "एक महिना बराबरको तलब",
    },
    {
      id: 43,
      question: "विद्यालयको पाठ्यक्रम र पाठ्यपुस्तक कसले स्वीकृत गर्छ ?",
      options: [
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्यांकन परिषद्",
        "नेपाल सरकार",
        "पाठ्यक्रम विकास केन्द्र",
        "शिक्षा मन्त्रालय",
      ],
      answer: "नेपाल सरकार",
    },
    {
      id: 44,
      question: "दूर शिक्षा भन्नाले कस्तो शिक्षा बुझिन्छ ?",
      options: [
        "पत्राचार",
        "श्रव्य दृश्य वा अन्य सञ्चार माध्यम",
        "श्रव्य, दृश्य",
        "माथिका सबै माध्यमवाट दिइने शिक्षा",
      ],
      answer: "माथिका सबै माध्यमवाट दिइने शिक्षा",
    },
    {
      id: 45,
      question: "विद्यालय व्यवस्थापन समितिको बैठक कसरी बस्छ ?",
      options: [
        "कम्तीमा एक महिनाको दुईपटक",
        "कम्तीमा दुई महिनाको एकपटक",
        "कम्तीमा एक महिनाको एकपटक",
        "कम्तीमा दुई महिनाको दुईपटक",
      ],
      answer: "कम्तीमा दुई महिनाको एकपटक",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "विद्यालयका शिक्षकलाई नसिहत दिने वा दुई तलब वृद्धि रोक्का गर्ने सजाय कसले गर्न सक्छ ?",
      options: [
        "प्र.अ.",
        "व्यवस्थापन समितिले",
        "विद्यालय निरीक्षक्ले",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ प्रमुखले",
      ],
      answer: "व्यवस्थापन समितिले",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "विद्यालयका प्र.अ. लाई नसिहत दिने र तलब वृद्धि रोक्का गर्ने अधिकार कसलाई रहेको छ ?",
      options: [
        "प्र.अ. ले",
        "व्यवस्थापन समितिले",
        "विद्यालय निरीक्षकले",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाड प्रमुखले",
      ],
      answer: "व्यवस्थापन समितिले",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "शिक्षकलाई दुईभन्दा बढी तलब वृद्धि रोक्का गर्ने अधिकार विद्यालय व्यवस्थापन समितिलाई छ भने शिक्षकलाई नोकरीबाट हटाउने वा दरखास्त गर्ने अधिकार कसलाई दिइएको छ ?",
      options: [
        "प्र.अ. ले",
        "व्यवस्थापन समितिले",
        "शिक्षा निर्देशकले",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ प्रमुखले",
      ],
      answer: "प्र.अ. ले",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "लिखित सूचना बिना कति समयसम्म विद्यालय अनुपस्थित रहेमा शिक्षकलाई नोकरीवाट हटाउन सकिन्छ ?",
      options: ["१५ दिन", "२१ दिन", "३० दिन", "९० दिन"],
      answer: "१५ दिन",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "विद्यालयमा एक शैक्षिक सत्रमा काम गर्ने दिन न्यूनतम कति हुनुपर्छ ?",
      options: [
        "कमसेकम २१० दिन",
        "कंमसेकम २२० दिन",
        "कमसेकम २३० दिन",
        "कमसेकम २४० दिन",
      ],
      answer: "कंमसेकम २२० दिन",
    },
    {
      id: 51,
      question:
        "आधारभूत प्रौढ साक्षरता शिक्षा कार्यक्रममा सामान्यतया कति वर्षसम्मका व्यक्तिहरूलाई समावेश गरिन्छ ?",
      options: [
        "१५-४५ वर्षसम्मका",
        "१४-४५ वर्षसम्मका",
        "१४-५५ वर्षसम्मका",
        "१५-५५ वर्षसम्मका",
      ],
      answer: "१५-४५ वर्षसम्मका",
    },
    {
      id: 52,
      question:
        "साक्षरोत्तर शिक्षा कार्यक्रम सञ्चालन अवधि कति हुने व्यवस्था छ ?",
      options: ["३ महिना", "६ महिना", "३ महिना to ६ महिना", "१२ महिना"],
      answer: "३ महिना to ६ महिना",
    },
    {
      id: 53,
      question:
        "विद्यालयको सबै किसिमको सम्पत्तिका सुरक्षाको दायित्व कसमाथि हुन्छ ?",
      options: [
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति र प्र.अ.",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "प्र.अ.",
        "गाउँ शिक्षा समिति",
      ],
      answer: "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
    },
    {
      id: 54,
      question:
        "सामुदायिक विद्यालयमा कक्षा ५ सम्म अध्ययन गर्ने विद्यार्थीको मूल्याङ्कन कसरी गरिन्छ ?",
      options: [
        "परीक्षा लिई",
        "त्रैमासिक परीक्षा लिई",
        "निरन्तर मूल्याङ्कन प्रक्रियाबाट",
        "वार्षिक परीक्षा लिई",
      ],
      answer: "निरन्तर मूल्याङ्कन प्रक्रियाबाट",
    },
    {
      id: 55,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार सामुदायिक विद्यालयमा कक्षा ६ देखि ८ सम्म अध्ययन गर्ने विद्यार्थीको मूल्याङ्कन कसरी गरिन्छ ?",
      options: [
        "परीक्षा लिई",
        "त्रैमासिक परीक्षा लिई",
        "निरन्तर मूल्याङ्कन र परीक्षाबाट",
        "वार्षिक परीक्षा लिई",
      ],
      answer: "निरन्तर मूल्याङ्कन र परीक्षाबाट",
    },
    {
      id: 56,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार विद्यालयमा शिक्षकले हाजिर गर्नुपर्ने समय कुन हो ?",
      options: [
        "विहान १० बजे र दिउँसो ४ बजे",
        "विहान १० बजे र दिउँसो ५ बजे",
        "विहान १० बजे र दिउँसो ४:३० बजे",
        "विहान १०:३० बजे र दिउँसो ४:३० बजे",
      ],
      answer: "विहान १० बजे र दिउँसो ४ बजे",
    },
    {
      id: 57,
      question:
        "शिक्षा नियमावली, २०५९ अनुसार शिक्षकले विदा स्वीकृत गराउने अधिकारी को हो ?",
      options: [
        "प्र.अ.",
        "वि.व्य.स. अध्यक्ष",
        "गाउँ शिक्षा अधिकारी",
        "शिक्षा विकास तथा समन्वय इकाइ प्रमुख",
      ],
      answer: "प्र.अ.",
    },
  ],
  "teaching-part10": [
    {
      id: 1,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ नेपाल सरकारले कुन अधिकारले बनाएको हो ?",
      options: [
        "शिक्षा ऐन, २०२८ को दफा १८ ले दिएको अधिकार प्रयोग गरी",
        "शिक्षा ऐन, २०२८ को दफा १९ ले दिएको अधिकार प्रयोग गरी",
        "शिक्षा ऐन, २०२८ को दफा २० ले दिएको अधिकार प्रयोग गरी",
        "शिक्षा ऐन, २०२८ को दफा २१ ले दिएको अधिकार प्रयोग गरी",
      ],
      answer: "शिक्षा ऐन, २०२८ को दफा १९ ले दिएको अधिकार प्रयोग गरी",
    },
    {
      id: 2,
      question: "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली कहिलेदेखि लागू भयो ?",
      options: [
        "२०५७।५।२४ देखि",
        "२०५७।६।२४ देखि",
        "२०५७।७।२४ देखि",
        "२०५७।४।२४ देखि",
      ],
      answer: "२०५७।५।२४ देखि",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ मा कति परिच्छेद, नियम र अनुसूची छन् ?",
      options: [
        "परिच्छेद - ४, नियम ५४ र अनुसूची - ३",
        "परिच्छेद - ६, नियम ५५ र अनुसूची - २",
        "परिच्छेद - ७, नियम ५२ र अनुसूची - २",
        "परिच्छेद - ८, नियम ५२ र अनुसूची - २",
      ],
      answer: "परिच्छेद - ६, नियम ५५ र अनुसूची - २",
    },
    {
      id: 4,
      question: "शिक्षक सेवा आयोगको गणपूरक संख्या कति हो ?",
      options: [
        "चालीस प्रतिशतभन्दा बढी सदस्य उपस्थित",
        "पचास प्रतिशतभन्दा बढी सदस्य उपस्थित",
        "चालिस प्रतिशतभन्दा बढी सदस्य उपस्थित",
        "साठी प्रतिशतभन्दा बढी सदस्य उपस्थित",
      ],
      answer: "पचास प्रतिशतभन्दा बढी सदस्य उपस्थित",
    },
    {
      id: 5,
      question: "शिक्षक सेवा आयोगको काम कुन होइन ?",
      options: [
        "अध्यापन अनुमतिपत्र सम्बन्धी काम गर्ने",
        "शिक्षकको सेवा, शर्त र सुविधा सम्बन्धमा शिक्षा मन्त्रालयलाई सुझाव दिने,",
        "शिक्षकको नियुक्ति तथा बढुवाका लागि लिइने परीक्षाको पाठ्यक्रम निर्धारण गर्ने तथा परीक्षा सम्बन्धी कार्य गर्ने",
        "शिक्षक नियुक्ति गर्ने",
      ],
      answer: "शिक्षक नियुक्ति गर्ने",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "शिक्षक पदको पदपूर्ति गर्दा खुल्ला प्रतियोगितात्मक परीक्षाको माध्यमबाट गरिने भन्ने कुरा परिच्छेद कतिमा उल्लेख गरिएको छ ?",
      options: [
        "खुल्ला प्रतिस्पर्धाद्वारा",
        "बढुवाद्वारा",
        "कार्यसम्पादन मूल्याङ्कनद्वारा",
        "सेवा अवधि अनुसार बढुवाद्वारा",
      ],
      answer: "बढुवाद्वारा",
    },

    {
      id: 7,
      question:
        "शिक्षक पदको अन्तर्वार्तामा कम्तीमा कति सदस्य छुट्याईएको हुन्छ ?",
      options: [
        "कम्तीमा दुई जना",
        "कम्तीमा तीन जना",
        "कम्तीमा पाँच जना",
        "कम्तीमा चार जना",
      ],
      answer: "कम्तीमा तीन जना",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "शिक्षक पदको नियुक्ति सिफारिस भएको उम्मेदवारले नियुक्ति बुझ्न नआएमा नियुक्ति भएको मितिले कति दिनभित्र नियुक्ति लिनु पर्दछ ?",
      options: ["१५ दिनभित्र", "२० दिनभित्र", "३० दिनभित्र", "३५ दिनभित्र"],
      answer: "३० दिनभित्र",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "शिक्षक पदमा नियुक्ति लिएको मितिले कति दिनभित्र स्थायी शिक्षक पदस्थापन गरिएको विद्यालयमा हाजिर नभएमा स्वतः नियुक्ति बदर हुन्छ ?",
      options: ["७ दिनभित्र", "१५ दिनभित्र", "२१ दिनभित्र", "३० दिनभित्र"],
      answer: "३० दिनभित्र",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "शिक्षक पदमा बढुवा हुनको लागि कति वर्ष सेवा अवधि पुरा गरेको हुनु पर्दछ ?",
      options: ["३ वर्ष", "५ वर्ष", "७ वर्ष", "१० वर्ष"],
      answer: "५ वर्ष",
    },
    {
      id: 11,
      question: "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली २०५७ को पहिलो संशोधन कहिले भयो ?",
      options: ["२०५९।१।१३", "२०५९।२।१३", "२०५९।४।१३", "२०५९।२।१३"],
      answer: "२०५९।२।१३",
    },
    {
      id: 12,
      question: "शिक्षक सेवा आयोग नियमावलीको आठौं संशोधन कहिले भएको हो ?",
      options: ["२०७०।३।७", "२०७०।३।९", "२०७०।३।१", "२०७०।३।३"],
      answer: "२०७०।३।३",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावलीको पछिल्लो संशोधन २०७८ ले शिक्षक पदको आन्तरिक प्रतियोगितात्मक परीक्षाको पूर्णाङ्क कति हुने तोकेको छ ?",
      options: [
        "पूर्णाङ्क १०० र उत्तीर्ण अङ्क ४०",
        "पूर्णाङ्क १०० र उत्तीर्ण अङ्क ५०",
        "पूर्णाङ्क २०० र उत्तीर्ण अङ्क ८०",
        "पूर्णाङ्क २०० र उत्तीर्ण अङ्क १००",
      ],
      answer: "पूर्णाङ्क १०० र उत्तीर्ण अङ्क ४०",
    },
    {
      id: 14,
      question: "अनिवार्य तथा निशुल्क शिक्षा ऐन, कहिले जारी भयो ?",
      options: ["२०७५ भदौ ७", "२०७६ भदौ २", "२०७७ सालमा ८", "२०७८ सालमा ४"],
      answer: "२०७६ भदौ २",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "अनिवार्य तथा निशुल्क शिक्षा सम्बन्धी ऐन, २०७६ अनुसार 'अनिवार्य शिक्षा' भन्नाले के बुझिन्छ ?",
      options: [
        "नेपाल सरकारले तोकेको उमेर समूहका बालबालिकालाई विद्यालयमा भर्ना अभियानमा सहभागी भई नियमित अध्ययन गर्नुपर्ने व्यवस्था",
        "विद्यालयमा भर्ना भएका बालबालिकाले नियमित रुपमा विद्यालयमा उपस्थित भई कुनै पनि शुल्क नतिरी दिइने शिक्षा",
        "विद्यालयमा भर्ना भएका बालबालिकाले नियमित रुपमा विद्यालयमा उपस्थित भई तोकिएको कुनै पनि शर्त पुरा गरी लिइने शिक्षा",
        "प्रत्येक नागरिकलाई आधारभूत तहसम्मको शिक्षा प्रदान गर्न दायित्व नलिई आफ्नो आवश्यकता आफैँले मिलाउने जिम्मेवारी तोकिएको शिक्षा",
      ],
      answer:
        "नेपाल सरकारले तोकेको उमेर समूहका बालबालिकालाई विद्यालयमा भर्ना अभियानमा सहभागी भई नियमित अध्ययन गर्नुपर्ने व्यवस्था",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "अनिवार्य तथा निशुल्क शिक्षा नियमावली, २०७७ अनुसार 'आधारभूत तहको शिक्षक' भन्नाले तलका मध्ये कुन शिक्षकलाई बुझिन्छ ?",
      options: [
        "कक्षा १ देखि ५ सम्म अध्यापन गराउने शिक्षक",
        "कक्षा ६ देखि ८ सम्म अध्यापन गराउने शिक्षक",
        "कक्षा १ देखि ८ सम्म अध्यापन गराउने शिक्षक",
        "गाउँ शिक्षा समितिले निर्धारण गरे बमोजिम",
      ],
      answer: "कक्षा १ देखि ८ सम्म अध्यापन गराउने शिक्षक",
    },
    {
      id: 17,
      question: "स्थानीय सरकार सञ्चालन ऐन, २०७४ कहिले जारी भएको हो ?",
      options: ["२०७४/५/२५", "२०७४/६/२९", "२०७४/७/२४", "२०७४/८/२८"],
      answer: "२०७४/६/२९",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "स्थानीय तहले कुन तहको परीक्षा सञ्चालन, अनुगमन र व्यवस्थापन गर्न सक्ने अधिकार दिएको छ ?",
      options: [
        "आधारभूत तह कक्षा १-५",
        "आधारभूत तह कक्षा ६-८",
        "आधारभूत तह कक्षा १-८",
        "माध्यमिक तह",
      ],
      answer: "आधारभूत तह कक्षा १-८",
    },
    {
      id: 19,
      question: "शैक्षिक नीतिको आवश्यकता किन पर्दछ ?",
      options: [
        "शैक्षिक सेवा प्रवाहमा ढिला सुस्ती र प्रभावकारिता ल्याउन",
        "सार्वजनिक हित प्रवर्द्धन गर्न कार्यलाई पारदर्शी र व्यवस्थित बनाउन",
        "शैक्षिक योजना तथा कार्यक्रम व्यवस्थित र नतिजामुखी बनाउन",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "नेपालभित्र फेला परेको पितृत्व र मातृत्वको ठेगान नभएको प्रत्येक नाबालक निजको बाबु वा आमा फेला नपरेसम्म के का आधारमा नेपालको नागरिकता प्रदान गरिनेछ ?",
      options: ["वंशजको आधारमा", "अङ्गीकृत", "गैरआवासीय", "सम्मानार्थ"],
      answer: "वंशजको आधारमा",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "संघ, प्रदेश र स्थानीय तहको अधिकारको सूचीमा वा साझा सूचीमा उल्लेख नभएको कुनै विषय तथा यो संविधान र सङ्घीय कानूनमा नतोकिएको विषय कसको अधिकार क्षेत्रभित्र पर्दछ ?",
      options: [
        "संघको अधिकारको सूची",
        "प्रदेशको अधिकारको सूची",
        "संघ र प्रदेशको साझा अधिकारको सूची",
        "स्थानीय तहको अधिकारको सूची",
      ],
      answer: "संघको अधिकारको सूची",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्क्रम प्रारुप २०७६ अनुसार विद्यालय शिक्षाको संरचना कुन हो ?",
      options: ["८ + ४", "४ + ३ + ३ + ४", "५ + ३", "१ + ८"],
      answer: "८ + ४",
    },
    {
      id: 23,
      question: "आधारभूत शिक्षा (कक्षा १–८) का सक्षमता कतिवटा छन् ?",
      options: ["६ वटा", "७ वटा", "८ वटा", "१२ वटा"],
      answer: "८ वटा",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "स्थानीयस्तरको शैक्षिक ज्ञान, सिप र प्रविधिको संरक्षण, प्रवर्धन र स्तरीकरण कसको अधिकारभित्र पर्दछ ?",
      options: [
        "वडा समिति",
        "गाउँपालिका तथा नगरपालिका",
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "शिक्षक अभिभावक संघ",
      ],
      answer: "गाउँपालिका तथा नगरपालिका",
    },
    {
      id: 25,
      question: "बाल अधिकार महासन्धिलाई नेपालले कहिले अनुमोदन गरेको थियो ?",
      options: [
        "वि.सं. २०४७ भाद्र २६",
        "वि.सं. २०४७ असार २६",
        "वि.सं. २०४७ असोज २९",
        "वि.सं. २०४७ भाद्र २९",
      ],
      answer: "वि.सं. २०४७ भाद्र २९",
    },
    {
      id: 26,
      question: "तलका मध्ये अनौपचारिक शिक्षाको विशेषता कुन होइन ?",
      options: [
        "लचिलो शैक्षिक पद्धति",
        "ताल्कालीन आवश्यकतामा आधारित",
        "जीवनपर्यन्त चलिरहने",
        "अनुभव तथा वातावरणबाट सिकिने",
      ],
      answer: "जीवनपर्यन्त चलिरहने",
    },
    {
      id: 27,
      question: "बागमती प्रदेशलाई पहिलो साक्षर प्रदेश कहिले घोषणा गरियो ?",
      options: [
        "वि.सं. २०७८।०६।०४",
        "वि.सं. २०७८।०६।०६",
        "वि.सं. २०७८।०६।११",
        "वि.सं. २०७८।०६।२४",
      ],
      answer: "वि.सं. २०७८।०६।२४",
    },
    {
      id: 28,
      question: "उत्प्रेरणाका सन्दर्भमा कुन भनाइ गलत छ ?",
      options: [
        "उत्प्रेरणा मनोवैज्ञानिक प्रक्रिया हो ।",
        "उत्प्रेरणा व्यक्तिको आन्तरिक पक्षसँग सम्बन्धित छ ।",
        "उत्प्रेरणाले व्यक्तिलाई काम गर्न प्रेरित गर्दछ",
        "उत्प्रेरणाले व्यक्तिमा सिकाइप्रति अरुचि पैदा गराउँदछ ।",
      ],
      answer: "उत्प्रेरणाले व्यक्तिमा सिकाइप्रति अरुचि पैदा गराउँदछ ।",
    },
    {
      id: 29,
      question: "मानव वृद्धि र विकासका सन्दर्भमा तलका मध्ये कुन भनाइ ठिक छैन ?",
      options: [
        "मानव वृद्धि र विकास गर्भाधानबाट सुरु हुन्छ ।",
        "मानव वृद्धि निश्चित समयमा रोकिन्छ र विकास निरन्तर चलिरहन्छ ।",
        "वृद्धि विकासको पूर्वाधार हो",
        "मानव वृद्धि र विकास वंशाणुक्रम र वातावरणबाट प्रभावित हुँदैनन् ।",
      ],
      answer: "मानव वृद्धि र विकास वंशाणुक्रम र वातावरणबाट प्रभावित हुँदैनन् ।",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "मानव विकासको क्रममा यौवनावस्थामा देखा पर्ने Growth Spurt ले कुन पक्षलाई सङ्केत गर्दछ ?",
      options: [
        "शारीरिक संरचनामा तीव्र परिवर्तन",
        "मानसिक विकासमा तीव्र परिवर्तन",
        "सामाजिक विकासमा तीव्र परिवर्तन",
        "मानवीय व्यवहारमा तीव्र परिवर्तन",
      ],
      answer: "शारीरिक संरचनामा तीव्र परिवर्तन",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "कार्यपरक सम्बन्धन सिकाइ सिद्धान्तमा कुन संयन्त्रको प्रयोग भएको छ ?",
      options: ["CS CR US UR", "CS UR CR US", "CR US UR CS", "CS UR CR US"],
      answer: "CS CR US UR",
    },
    {
      id: 32,
      question: "स्वीकारात्मक सामाजिकीकरणको विशेषता कुन होइन ?",
      options: [
        "प्रजातान्त्रिक वा सहभागितापूर्ण प्रक्रियामा जोड दिइने",
        "सिकारु सामाजिक क्रियाकलापहरूमा सहभागी हुन स्वतन्त्र",
        "नराम्रा बानी तथा गल्तीहरू हटाउन पुरस्कार प्रदान गरिने",
        "सिकारुलाई समाजमा सीमित कार्यमा सहभागी गराउने",
      ],
      answer: "सिकारुलाई समाजमा सीमित कार्यमा सहभागी गराउने",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "विद्यालयमा भर्ना भएका वा नभएका बालबालिकाको उमेर, जात, लिंग समेतको विवरण बनाइ अ‌द्यावधिक राख्ने कार्य कसको हो ?",
      options: [
        "विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "शिक्षक अभिभावक संघ",
        "विद्यालय विकास कार्यदल",
        "गाउँ शिक्षा समिति",
      ],
      answer: "गाउँ शिक्षा समिति",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "शिक्षक सक्षमताको प्रारुप २०७२ अनुसार सूचना प्रविधिका साधनमार्फत सिकारुहरूको स्वसिकाइ प्रवर्धन गर्न आपसी सञ्चार र सहकार्यलाई प्रभावकारी बनाउने विषय कुन सक्षमतासँग सम्बन्धित छ ?",
      options: [
        "सूचना तथा सञ्चार प्रविधि",
        "सञ्चार तथा सहकार्य",
        "सिकाइ वातावरण तथा कक्षा व्यवस्थापन",
        "निरन्तर सिकाइ र पेसागत विकास",
      ],
      answer: "सञ्चार तथा सहकार्य",
    },
    {
      id: 35,
      question: "पेसागत रूपमा सक्षम तथा तालिम प्राप्त शिक्षक कस्तो हुन्छ ?",
      options: [
        "हरेक कुरालाई पूर्णरुपले सङ्गठन गर्ने",
        "समय तालिकालाई प्रभावकारी रूपमा प्रयोग गर्ने",
        "विद्यार्थीका प्रतिभा तथा गुणको विकासमा सहयोग गर्ने आदि",
        "माथिको सबै",
      ],
      answer: "माथिको सबै",
    },
    {
      id: 36,
      question: "नेपालमा गुणस्तरीय शिक्षा सुनिश्चित गर्न नसकिनुका कारण के हो ?",
      options: [
        "सिकाइ सहजीकरण तथा मूल्याङ्कन प्रविधि सैद्धान्तिक हुनु",
        "शिक्षामा कम लगानी हुनु र लगानी अनुरुप प्रक्रिया र प्रतिफल प्राप्त नहुनु",
        "पाठ्यक्रममा रोजगारमूलक, सिपमूलक, उत्पादनमुखी विषयवस्तु समावेश नहुनु",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "शिक्षक सक्षमताको प्रारुप २०७२ अनुसार सबै सिकारुले रचनात्मक सिकाइ अवसर पाउने गरी आवश्यकता अनुसार समूहहरू परिचालन गर्ने विषय कुन सक्षमतासँग सम्बन्धित छ ?",
      options: [
        "शिक्षणका सिकाइका तौरतरिका सम्बन्धी ज्ञान",
        "बालबालिका सम्बन्धी ज्ञान",
        "सिकाइ वातावरण तथा कक्षा व्यवस्थापन",
        "निरन्तर सिकाइ र पेसागत विकास",
      ],
      answer: "सिकाइ वातावरण तथा कक्षा व्यवस्थापन",
    },
    {
      id: 38,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ अनुसार एउटै विद्यालय वा छिमेकमा रहेका विद्यालयका शिक्षकहरूबीच कुन माध्यमबाट एक अर्काबाट सिक्ने व्यवस्था मिलाइनेछ ?",
      options: [
        "पेसागत साझेदारी",
        "अनुभव आदानप्रदान",
        "कक्षा अवलोकन",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 39,
      question: "गुणस्तरीय शिक्षाका सन्दर्भमा कस्तो शिक्षा उपयुक्त मानिन्छ ?",
      options: [
        "सामाजिक आर्थिक रुपान्तरणका लागि मानव संसाधनको विकास गर्ने शिक्षा",
        "बाल अधिकार, मानव अधिकार, मौलिक हक, शान्ति तथा सुरक्षाको प्रत्याभूति दिने शिक्षा",
        "शिक्षामा गरिएको लगानी, प्रक्रिया र प्रतिफलबीच सामञ्जस्यता कायम भएको शिक्षा",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "एक कार्यालयबाट अर्को व्यक्ति तथा कार्यालयलाई चिठीपत्रहरू प्रेषण गर्दा पठाउने कार्यालयले अभिलेख राख्ने कार्यलाई के भनिन्छ?",
      options: ["अभिलेखीकरण", "दर्ता", "चलानी", "फाइलिङ"],
      answer: "चलानी",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "कार्यालयमा प्राप्त भएका विभिन्न कागजातहरूको विवरण तथा व्यहोरा समयक्रमअनुसार दर्ता गरी भण्डारण कार्य कुन प्रणाली अन्तर्गत राखिन्छ ?",
      options: [
        "चलानी प्रणाली",
        "दर्ता प्रणाली",
        "फाइलिङ प्रणाली",
        "उपयोग प्रणाली",
      ],
      answer: "दर्ता प्रणाली",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "सार्वजनिक सेवा प्रवाहका विविध विषयमा नागरिकलाई जानकारी गराउने कार्य के मार्फत हुन्छ?",
      options: [
        "अभिलेख तथा सूचना",
        "नागरिक वडापत्र",
        "पत्रपत्रिका",
        "निवेदन तथा उजुरी",
      ],
      answer: "नागरिक वडापत्र",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "बहुकक्षा बहुस्तर शिक्षण प्रक्रियामा तलको कुन सामग्रीको प्रयोग गरिन्छ ?",
      options: [
        "Learning Ladder, Grouping cards, Mile stone",
        "Logo, Work Book, Teacher Guide",
        "Checklist, Portfolio, Job chart",
        "All of Them",
      ],
      answer: "All of Them",
    },
    {
      id: 44,
      question:
        "सिकाइ सहजीकरणको क्रममा शिक्षणीय विषयवस्तुप्रति के कति ज्ञान, सिप हासिल गरे भनी मूल्याङ्कन गर्ने आधार कुन हो ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम",
        "पाठ्यपुस्तक",
        "शिक्षण विधि",
        "व्यावहारिक उद्देश्य",
      ],
      answer: "व्यावहारिक उद्देश्य",
    },
    {
      id: 45,
      question:
        "वार्षिक रणनीतिक योजना (ASIP) लाई कुन योजनाको उदाहरण मान्न सकिन्छ ?",
      options: [
        "अल्पकालीन योजना",
        "मध्यकालीन योजना",
        "दीर्घकालीन योजना",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "अल्पकालीन योजना",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "विद्यालय तहको विषगत सक्षमताअन्तर्गत विज्ञान विषयका सक्षमता के के हुन् ?",
      options: [
        "भाषिक सामर्थ्य र भाषिक कार्य सम्पादन",
        "तर्क र प्रक्रिया",
        "खोज र वर्णन",
        "अनुशासन र प्रदर्शन",
      ],
      answer: "खोज र वर्णन",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "स्थानीय तहको पाठ्यक्रम विकास, निर्माण र कार्यान्वयनका सन्दर्भमा देखिएको चुनौती कुन हो ?",
      options: [
        "स्थानीय पाठ्यक्रमका सम्बन्धमा सरोकारवालामा अपनत्वको भावना विकास गराउन",
        "स्थानीय आवश्यकताका विषय शिक्षण गर्ने जनशक्ति तयार गर्न",
        "स्थानीय विषयका पाठ्यक्रम विकास र कार्यान्वयनमा स्थानीय लगानी र सहयोग वृद्धि गर्न",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "शिक्षण सिकाइमा स्रोत तथा सन्दर्भ सामग्रीको प्रयोग गर्नुको प्रयोजन कुन होइन ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम तथा पाठ्यपुस्तकका उद्देश्य पूर्तिमा सहयोग पुयाउन",
        "विद्यार्थीहरूमा सही, प्रामाणिक ज्ञान तथा मूर्त धारणा बसाल्न",
        "विषयगत ज्ञानको दायरालाई फराकिलो पार्न",
        "विद्यार्थीको सहभागिता बढाउन",
      ],
      answer: "विद्यार्थीको सहभागिता बढाउन",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "पाठ्यक्रम तथा पाठ्यपुस्तक विकास तथा वितरण निर्देशिका, २०७६ अनुसार पाठ्यक्रम विकासको उपयुक्त क्रम कुन हो ?",
      options: [
        "आवश्यकताको पहिचान, नीतिगत निर्णय, पाठ्यक्रम विकास, पाठ्यक्रमको स्वीकृति, मूल्याङ्कन र सुधार",
        "नीतिगत निर्णय, आवश्यकताको पहिचान, पाठ्यक्रम विकास, पाठ्यक्रमको स्वीकृति, मूल्याङ्कन र सुधार",
        "नीतिगत निर्णय, पाठ्यक्रम विकास, आवश्यकताको पहिचान, पाठ्यक्रमको स्वीकृति, मूल्याङ्कन र सुधार",
        "आवश्यकताको पहिचान, पाठ्यक्रम विकास, नीतिगत निर्णय, पाठ्यक्रमको स्वीकृति, मूल्याङ्कन र सुधार",
      ],
      answer:
        "आवश्यकताको पहिचान, नीतिगत निर्णय, पाठ्यक्रम विकास, पाठ्यक्रमको स्वीकृति, मूल्याङ्कन र सुधार",
    },
    {
      id: 50,
      question: "प्रारम्भिक बालविकास र शिक्षाका सक्षमता तलका मध्ये कुन होइन ?",
      options: [
        "भाषिक तथा सञ्चार सिपको विकास",
        "सर्वाङ्गीण विकासका क्रियाकलापमा संलग्नता",
        "आधारभूत गणितीय अवधारणा र सिपको विकास र प्रयोग",
        "सरसफाइ र सामाजिक बानी व्यवहारको अवलम्बन",
      ],
      answer: "आधारभूत गणितीय अवधारणा र सिपको विकास र प्रयोग",
    },
    {
      id: 51,
      question: "समस्या समाधान विधिको पहिलो चरणमा के गरिन्छ ?",
      options: [
        "समस्याको पहिचान",
        "समस्याको वर्गीकरण",
        "तथ्याङ्क सङ्कलन र विश्लेषण",
        "निष्कर्ष र सुझाव प्रस्तुत",
      ],
      answer: "समस्याको पहिचान",
    },
    {
      id: 52,
      question:
        "नेपालमा विद्यार्थी उपलब्धि परीक्षणको व्यवस्थित सुरुवात गर्ने निकाय कुन हो ?",
      options: [
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "शैक्षिक जनशक्ति विकास केन्द्र",
        "शिक्षा तथा मानव स्रोत विकास केन्द्र",
        "शैक्षिक व्यवस्थापन परीक्षण केन्द्र",
      ],
      answer: "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
    },
    {
      id: 53,
      question:
        "A project is unit of activity in which pupils are made responsible planning and purposing. Who says that?",
      options: ["Parker", "Ballard", "Stevenson", "Killpatrick"],
      answer: "Parker",
    },
    {
      id: 54,
      question:
        "विद्यार्थीहरूले प्राप्त गरेको ज्ञान, सिप तथा धारणाहरू परीक्षण गर्नका लागि मौखिक प्रश्नका माध्यमबाट मौखिक रूपमा नै उत्तर दिन लगाउने परीक्षालाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "लिखित परीक्षा",
        "मौखिक परीक्षा",
        "प्रयोगात्मक परीक्षा",
        "अवलोकन",
      ],
      answer: "मौखिक परीक्षा",
    },
    {
      id: 55,
      question:
        "परीक्षणबाट प्राप्त नतिजा र विद्यार्थीले वर्तमानमा देखाउने नतिजाबीचको सहसम्बन्ध उच्च देखिएमा उक्त परीक्षणको नतिजामा कुन वैधता भएको मानिन्छ ?",
      options: [
        "भविष्यवाणीमा आधारित वैधता",
        "समवर्ती वैधता",
        "भूतकालमा आधारित वैधता",
        "कुनै पनि होइन",
      ],
      answer: "समवर्ती वैधता",
    },
    {
      id: 56,
      question:
        "माध्यमिक तहअन्तर्गत प्राविधिक तथा व्यावसायिक धारतर्फका विधागत विषयहरूमा कति प्रतिशत सैद्धान्तिक मूल्याङ्कन गरिने व्यवस्था रहेको छ ?",
      options: ["५० प्रतिशत", "६० प्रतिशत", "७५ प्रतिशत", "४० प्रतिशत"],
      answer: "५० प्रतिशत",
    },
    {
      id: 57,
      question:
        "नेपालमा विद्यालय तहमा लेटर ग्रेडिङ प्रणालीको प्रयोग गर्नुपर्छ भनी सिफारिस गर्ने प्रतिवेदन कुन हो ?",
      options: [
        "राष्ट्रिय शिक्षा आयोगको प्रतिवेदन २०११",
        "राष्ट्रिय शिक्षा पद्धति योजना - २०२८",
        "राष्ट्रिय शिक्षा आयोगको प्रतिवेदन - २०४९",
        "उच्चस्तरीय राष्ट्रिय शिक्षा आयोगको प्रतिवेदन २०५५",
      ],
      answer: "उच्चस्तरीय राष्ट्रिय शिक्षा आयोगको प्रतिवेदन २०५५",
    },
    {
      id: 58,
      question:
        "कुनै एउटा उत्तरपुस्तिकालाई चारजना परीक्षकले परीक्षण गर्दा पनि प्राप्ताङ्कमा समानता आयो भने त्यस मूल्याङ्कनको साधनमा कुन गुण रहेको पाइन्छ ?",
      options: ["वैधता", "विभेदकारिता", "व्यापकता", "वस्तुनिष्ठता"],
      answer: "वस्तुनिष्ठता",
    },
    {
      id: 59,
      question:
        "तलका मध्ये प्रतिविम्बात्मक नमुनाका रूपमा कुन अनुसन्धानलाई चिनिन्छ ?",
      options: [
        "घटना अध्ययन",
        "आधारभूत अनुसन्धान",
        "कार्यमूलक अनुसन्धान",
        "प्रायोगिक अनुसन्धान",
      ],
      answer: "कार्यमूलक अनुसन्धान",
    },
    {
      id: 60,
      question:
        "अनुसन्धान कार्यमा तथ्याङ्क सङ्कलनको प्राथमिक स्रोतमा कुन पर्दछ ?",
      options: ["सर्वेक्षण", "अवलोकन", "अन्तरवार्ता", "माथिका सबै"],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 61,
      question:
        "कार्यमूलक अनुसन्धानको सिकाइ सहजीकरणमा किन प्रयोग गर्न सकिन्छ ?",
      options: [
        "शिक्षणीय कला र सिपमा सुधार गर्न",
        "शैक्षिक नवप्रवर्तनको उपयोग गर्न",
        "विद्यार्थीको सिकाइ उपलब्धि वृद्धि गर्न",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "माथिका सबै",
    },
    {
      id: 62,
      question: "अनुसन्धानका सन्दर्भमा तलका मध्ये कुन भनाइ ठिक छैन ?",
      options: [
        "नयाँ कुरा पत्ता लगाउनु",
        "नयाँ धारणालाई प्रमाणित गर्नु",
        "पुराना तथ्यहरूलाई पुनर्व्याख्या",
        "तथ्य संकलन गर्नु",
      ],
      answer: "तथ्य संकलन गर्नु",
    },
    {
      id: 63,
      question: "तलका मध्ये MS Dos लाई कुन क्षेत्रमा राख सकिन्छ ?",
      options: [
        "डिभाइस ड्राइभर",
        "सिस्टम सफ्टवेयर",
        "अपरेटिङ सिस्टम",
        "युटिलिटी सिस्टम",
      ],
      answer: "अपरेटिङ सिस्टम",
    },
    {
      id: 64,
      question:
        "विद्यालय शिक्षामा सूचना तथा सञ्चार प्रविधिको प्रयोगसम्बन्धी निर्देशिका, २०६९ अनुसार शिक्षामा सूचना तथा सञ्चार प्रविधि प्रयोग व्यवस्थापन समितिको बैठक कति समयमा बस्ने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "कम्तीमा दुई महिनाको एक पटक",
        "कम्तीमा तीन महिनाको दुई पटक",
        "कम्तीमा तीन महिनाको एक पटक",
        "कम्तीमा चार महिनाको एक पटक",
      ],
      answer: "कम्तीमा दुई महिनाको एक पटक",
    },
    {
      id: 65,
      question:
        "कुनै पनि विषयको तथ्याङ्कलाई उल्टो वा सुल्टो क्रममा मिलाएर राख्दा बिचमा पर्ने अंकलाई के भनिन्छ ?",
      options: ["मध्यक", "बहुलक", "स्तरीय भिन्नता", "मध्यिका"],
      answer: "मध्यिका",
    },
    {
      id: 66,
      question:
        "रिता पश्चिमतर्फ फर्की बसेकी छन् । उनी घडीको सुई घुम्ने दिशामा ४५° घुमेर पुनः घडीको सुइँको उल्टो दिशामा २७०° घुमिन् भने अहिले उनी कुन दिशातर्फ फर्किएकी छन् ?",
      options: ["पूर्व", "पश्चिम", "उत्तर-पूर्व", "दक्षिण-पूर्व"],
      answer: "उत्तर-पूर्व",
    },
    {
      id: 67,
      question: "मास : कुनाउरो : : गहुँ : ?",
      options: ["नल", "नरुवा", "पराल", "तुल"],
      answer: "नरुवा",
    },
    {
      id: 68,
      question: "प्रश्नचिन्ह भएको ठाउँमा के आउँछ? 7, 7, 13, 17, 19, 23, ?",
      options: ["१४", "१५", "१२", "११"],
      answer: "११",
    },
    {
      id: 69,
      question: "शिक्षा नियमावली २०५९ कहिलेदेखि लागू भएको हो ?",
      options: ["२०६००३।४", "२०५९।२।१६", "२०४९/२/१६", "२०५९।१।१२"],
      answer: "२०५९।२।१६",
    },
    {
      id: 70,
      question: "शिक्षा नियमावली २०५९ को पहिलो संशोधन कहिले भयो ?",
      options: ["२०६०।३।२४", "२०५९।२।१६", "२०४९/२०१६", "२०५९।१।१२"],
      answer: "२०६०।३।२४",
    },
    {
      id: 71,
      question:
        "शिक्षा नियमावली २०५९ अनुसार दूर शिक्षा भन्नाले कस्तो शिक्षा हो ?",
      options: [
        "रेडियोद्वारा दिइने शिक्षा",
        "पत्राचार र श्रव्य दृश्य शिक्षा",
        "पत्रात्तार, श्रव्य, दृश्य, श्रव्य दृश्य वा अन्य सञ्चार माध्यमबाट कुनै विषयमा दिइने शिक्षा",
        "टेलिभिजनवाट दिइने शिक्षा",
      ],
      answer:
        "पत्रात्तार, श्रव्य, दृश्य, श्रव्य दृश्य वा अन्य सञ्चार माध्यमबाट कुनै विषयमा दिइने शिक्षा",
    },
    {
      id: 72,
      question:
        "पूर्व प्राथमिक विद्यालय खोल्न चाहानेले अनुमतिका लागि समय अगावै सम्बन्धित पालिका समक्ष निवेदन दिनुपर्दछ ?",
      options: [
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा १ महिना अगावै",
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा २ महिना अगावै",
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा ५ महिना अगावै",
        "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा ६ महिना अगावै",
      ],
      answer: "शैक्षिक सत्र सुरु हुनुभन्दा कम्तीमा २ महिना अगावै",
    },
    {
      id: 73,
      question:
        "सामुदायिक विद्यालयको प्रत्येक कक्षामा सामान्यतया कति विद्यार्थी हुनुपर्ने व्यवस्था शिक्षा नियमावलीले गरेको छ ?",
      options: [
        "उपत्यका तराई क्षेत्रमा ५०, पहाडीमा ४५ र हिमालमा ४० जना",
        "उपत्यका तराई क्षेत्रमा ४० पहाडीमा ४५ र हिमालमा ५० जना",
        "उपत्यकामा तराई क्षेत्रमा ५५ पहाडीमा ५० हिमालमा ४५ जना",
        "उपत्यका/तराई क्षेत्रमा ४० पहाडीमा ३० हिमालमा २० जना",
      ],
      answer: "उपत्यका तराई क्षेत्रमा ५०, पहाडीमा ४५ र हिमालमा ४० जना",
    },
    {
      id: 74,
      question:
        "संस्थागत विद्यालयमा औसत प्रतिकक्षामा कति जना विद्यार्थी हुनुपर्ने कुरा शिक्षा नियमावलीले व्यवस्था गरेको छ ?",
      options: ["२२", "३३", "४४", "४५"],
      answer: "३३",
    },
    {
      id: 75,
      question:
        "विद्यालय खोल्न अनुमति लिंदा संस्थागत विद्यालय सञ्चालनको सुरक्षा वापत कति रकम धरौटी राख्नुपर्ने व्यवस्था शिक्षा नियमावली गरेको छ ?",
      options: [
        "प्रा.वि. लाई ५० हजार नि.मा.वि. लाई १ लाख मा.नि. लाई डेढ लाख",
        "प्रा.वि. लाई ५० हजार नि.मा.वि. लाई १ लाख ५० हजार मा.वि. लाई २ लाख",
        "प्रा.वि. लाई १ लाख नि.मा.वि. १ लाख ५० हजार मा.वि. लाई ३ लाख",
        "प्रा.वि. लाई १ लाख ५० हजार नि.मा.वि. लाई २ लाख मा.वि. लाई ३ लाख",
      ],
      answer:
        "प्रा.वि. लाई ५० हजार नि.मा.वि. लाई १ लाख ५० हजार मा.वि. लाई २ लाख",
    },
  ],
  "teaching-part11": [
    {
      id: 1,
      question:
        "विद्यालय शिक्षाको राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारुप, २०७६ अनुसार आधारभूत शिक्षा (कक्षा ६-८) को सक्षमता तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "नेपाली कला साहित्य र संस्कृतिको संरक्षण तथा सम्बर्धन एवम् सिर्जनशौलताको प्रयोग",
        "श्रमप्रति सम्मान गर्दै कामको संसारमा आत्मविश्वासका साथ तयारी",
        "प्रभावकारी सिकाइ, रचनात्मक र विश्लेषणात्मक सोच तथा सामाजिक सम्पर्क र सञ्चारबाट विचारहरुको आदाप्रदान",
        "जीवनजगत् र व्यवहारसँग तादात्म्पता बोध",
      ],
      answer:
        "नेपाली कला साहित्य र संस्कृतिको संरक्षण तथा सम्बर्धन एवम् सिर्जनशौलताको प्रयोग",
    },
    {
      id: 2,
      question:
        "तल दिइएका मध्ये कुनचाँहि पक्ष पाठ्यक्रम विशेषता अन्तर्गत पर्दछ ?",
      options: [
        "पाठ्यभार उल्लेख",
        "मूल्याङ्कनका आधारहरु किटान",
        "अभ्यासको अवसर",
        "विषयवस्तुको क्षेत्र किटान",
      ],
      answer: "अभ्यासको अवसर",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "पाठ्यक्रमले बालबालिकाको सर्वाङ्गीण विकास गराउँछ यो भनाई पाठ्यक्रमको कुन अर्थसँग सम्बन्धित छ ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रमको संकुचित अर्थ",
        "पाठ्यक्रमको व्यापक अर्थ",
        "पाठ्यक्रमको शाब्दिक अर्थ",
        "पाठ्यक्रमको लाक्षणिक अर्थ",
      ],
      answer: "पाठ्यक्रमको व्यापक अर्थ",
    },
    {
      id: 4,
      question: "समालोचनात्मक चिन्तन विधिमा नपर्ने तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "मस्तिष्क मन्थन (Brain Stroming)",
        "जिग्सञ (Jigsaw)",
        "घटना अध्ययन (Case Study)",
        "सोच्ने - जोडिमा छलफल गर्ने विचार आदानप्रदान गर्ने (Think-Pair-Share)",
      ],
      answer: "घटना अध्ययन (Case Study)",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "चियाबारीमा नै गई चिया किसान र व्यवस्थापनकविय अन्तरक्रिया तथा छलफल गर्दै चियाखेतीका फाइदा शीर्षक पाठ पढाउन शिक्षकले कुन विधि प्रयोग गर्नुपर्दछ ?",
      options: ["परियोजना", "क्षेत्रकार्य", "अध्ययन कार्य", "खोज कार्य"],
      answer: "परियोजना",
    },
    {
      id: 6,
      question: "शिक्षण सिकाइमा नवप्रवर्तनले के जनाउँछ ?",
      options: [
        "भइरहेका अभ्यासहरुलाई सुधार गर्नु",
        "शिक्षक र विद्यार्थीलाई खोज कार्यमा संलग्न गराउनु",
        "नयाँ अभ्यासको विकास गर्नु",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "नयाँ अभ्यासको विकास गर्नु",
    },
    {
      id: 7,
      question: "कुन प्रकारको प्रश्नबाट गरिने मूल्याङ्कन बढी विश्वसनीय हुन्छ ?",
      options: [
        "निबन्धात्मक प्रश्न",
        "छोटो उत्तर आउने प्रश्न",
        "खाली ठाँउ भर्ने प्रश्न",
        "बहुवैकल्पिक प्रश्न",
      ],
      answer: "बहुवैकल्पिक प्रश्न",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "विद्यार्थिहरुको व्यवहारमा आएको परिवर्तन मापन गर्न तलका दिइएका मध्ये कुन साधन बढी उपयोगी हुन्छ ?",
      options: [
        "विषयगत परीक्षा",
        "वस्तुगत परीषा",
        "स्वतरीकृत परीक्षा",
        "अबलोकन",
      ],
      answer: "अबलोकन",
    },
    {
      id: 9,
      question: "तलका मध्ये कुन परीक्षणमा विश्वसनीय र वैधता उच्च हुने गर्दछ ?",
      options: [
        "शिक्षकले गर्ने परीक्षण",
        "स्तरीकृत परीक्षण",
        "विद्यालयले लिने परीक्षण",
        "स्थानीयस्तरमा हुने परीक्षण",
      ],
      answer: "स्तरीकृत परीक्षण",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "शिक्षकको कार्य सम्पदान मूल्याङ्कनको लागि अनिवार्य गरिएका अनुसन्धान तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "घटनामूलक अनुसन्धान",
        "खोजमूलक अनुसन्धान",
        "कार्यमूलक अनुसन्धान",
        "माथिका सबै",
      ],
      answer: "कार्यमूलक अनुसन्धान",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "आधारभूत तहको अन्त्यमा लिइने परीक्षाका सम्बन्धमा तलको कुन भनाई सही हो ?",
      options: [
        "जिल्ला परीक्षा समितिबाट मूल्याङ्कन तथा प्रमाणकरण हुन्छ।",
        "विद्यालयले विषयगत शिक्षक परिचालन गरी आन्तरिक मूल्याङ्कन, प्रमाणकरण तथा अभिलेखीकरण गर्दछ ।",
        "स्थानीय तहमा परीक्षा समितिको संयोजनमा मूल्याङ्कन तथा प्रमाणीकरण गरिन्छ ।",
        "उदार कक्षोन्नति गरिन्छ।",
      ],
      answer:
        "स्थानीय तहमा परीक्षा समितिको संयोजनमा मूल्याङ्कन तथा प्रमाणीकरण गरिन्छ ।",
    },
    {
      id: 12,
      question:
        "अनुसन्धानमा समस्याको मुख्य मुद्दामा केन्द्रित भई हालसम्मका उपब्धिहरुमा देखिएको रिक्तता तथा अनुत्तरित प्रश्नहरुको पहिचान गर्नुलाई तलका मध्ये कुन चाहिँले बुझाउँछ ?",
      options: [
        "समस्याको कथन",
        "समस्याको",
        "अध्ययनको उद्देश्य",
        "साहित्यको पुनरावलोकन",
      ],
      answer: "समस्याको कथन",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "तुलना गर्ने तथा फरक छट्‌याउन सक्ने क्षमता प्राप्त गर्नु सिकाइको कुन तहमा पर्दछ ?",
      options: ["बुझाइ", "प्रयोग", "विश्लेषण", "मूल्याङ्कन"],
      answer: "विश्लेषण",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षाको लागि लागत (Input) लक्षित विषय तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "भौतिक पूर्वाधार",
        "सामाजिक प्रभाव",
        "समुदायको सन्तुष्टि",
        "विद्यालयका क्रियाकलाप",
      ],
      answer: "भौतिक पूर्वाधार",
    },
    {
      id: 15,
      question:
        "तथ्याङ्क संकलनको क्रममा द्वितिय (Secondary) स्रोत अन्तर्गत तलका मध्ये कुन चाहिँ पर्दछ ?",
      options: [
        "प्रत्यक्ष अवलोकन",
        "प्रोफाइल",
        "प्रतिवेदन तयारी",
        "स्थलगत गणना",
      ],
      answer: "प्रोफाइल",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "विद्यालयको शैक्षिक तथ्याङ्क संकलन गरी वार्षिक रुपमा प्रकाशन गर्ने कार्य कुन निकायले गर्दछ ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम विकास केन्द्र",
        "शिक्षा तथा मावन स्रोत विकास केन्द्र",
        "शैक्षिक गुणस्तर परीक्षण केन्द्र",
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
      ],
      answer: "शिक्षा तथा मावन स्रोत विकास केन्द्र",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "Excel Sheet मा गणितीय क्रिया अन्तर्गत गुणन गर्नको लागि प्रयोगत गरिने चिन्ह कुन हो ?",
      options: ["*", "/", "X", "#"],
      answer: "*",
    },
    {
      id: 18,
      question:
        "शिक्षक र विद्यार्थीले सिकाउन र सिक्न प्रयोग गरिने प्रचलित Google Tool को नाम के हो ?",
      options: [
        "Google Classroom",
        "Google Search",
        "Google Drive",
        "Google Translate",
      ],
      answer: "Google Classroom",
    },
    {
      id: 19,
      question:
        "नेपाली वर्णमालाका अक्षरहरु पढ्ने क्रममा 'क' पछि 'च', 'छ' पछि 'ड' आउँछ भने 'ढ' पछि के आउँछ ?",
      options: ["प", "फ", "ब", "भ"],
      answer: "प",
    },
    {
      id: 20,
      question:
        "भानु मा.वि. को प्रार्थना समयमा रस्मिता लाइनमा सुरुबाट दसौँ र पछाडिबाट बाह्रौँ स्थानमा थिइन् । उनौँपछि लगत्तै तीनजना विद्यार्थी थपिए भने लाइनमा जम्मा कति विद्यार्थी होलान् ?",
      options: ["२३ जना", "२४ जना", "२५ जना", "२६ जना"],
      answer: "२४ जना",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "तल दिइएका अङ्कहरुको क्रम पूरा गर्नुहोस् । ८, १२, ९, १३, १०, १४, .....?",
      options: ["११", "१६", "२६"],
      answer: "११",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "गुणस्तरीय शिक्षालाई बुझाउने तलका मध्ये कुन भनाइ सबैभन्दा उपयुक्त हो ?",
      options: [
        "सबैभन्दा बढी अङ्क प्राप्त गर्नु",
        "प्राप्त गरेको ज्ञान र सिपलाई व्यवहारमा प्रयोग गर्न सक्नु",
        "माथिल्लो तह र कक्षामा सजिलै भर्ना हुन सक्नु",
        "जेहेन्दार छात्रवृत्ति पाउन सक्नु",
      ],
      answer: "प्राप्त गरेको ज्ञान र सिपलाई व्यवहारमा प्रयोग गर्न सक्नु",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "शैक्षिक सुशासनका प्रमुख चार खम्बाहरु तल दिइएका मध्ये कुन हुन् ?",
      options: [
        "स्वच्छता, निष्पक्षता, सुरक्षा र जवाफदेहिता",
        "जवाफदेहिता, पारदर्शिता, सहभागिता र भविष्यपरकता",
        "व्यवस्थापन, पारदर्शिता, स्वतन्त्रता र समानता",
        "उत्तरदायित्व, मितव्ययिता, प्रभावकारिता र प्रतिवद्धता",
      ],
      answer: "जवाफदेहिता, पारदर्शिता, सहभागिता र भविष्यपरकता",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "तलका मध्ये कुन भनाइले नेतृत्वको अवधारणालाई स्पष्टसँग बुझाउँछ ?",
      options: [
        "सबै काममा निपुण व्यक्ति",
        "अरुलाई प्रभावमा पारी लक्ष्य प्राप्तितर्फ उन्मुख गराउने व्यक्ति",
        "आफै काममा अग्रसर हुने व्यक्ति",
        "सहकर्मीहरुको मनसाय अनुरुप निर्णय गर्ने व्यक्ति",
      ],
      answer: "अरुलाई प्रभावमा पारी लक्ष्य प्राप्तितर्फ उन्मुख गराउने व्यक्ति",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "प्रत्येक विद्यालयमा विद्यार्थीको गुनासो संकलन गर्नका लागि राखिने गुनासो पेटिका कहाँ राख्नुपर्दछ ?",
      options: [
        "सबैले सहजै भेट्ने र देख्ने गरी विद्यालयका मूल गेटमा",
        "गोपनीयता र सुरक्षा सुनिश्चित हुने गरी प्रधानाध्यापकको कार्यकक्षसँगै",
        "विद्यार्थीको गोपनीयता र सुरक्षा सुनिश्चित हुने गरी सबै विद्यार्थीले देख्ने र पहुँच पुग्ने ठाँउमा",
        "अभिभावक भेलामा सोधी उनीहरुले सुझाएको ठाँउमा",
      ],
      answer:
        "विद्यार्थीको गोपनीयता र सुरक्षा सुनिश्चित हुने गरी सबै विद्यार्थीले देख्ने र पहुँच पुग्ने ठाँउमा",
    },
    {
      id: 26,
      question:
        "विद्यार्थीको क्षमता प्रस्फुटनमा शिक्षकले कुनै भूमिका निर्वाह गरिरहनु नपर्ने विषय तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "प्रतिभा पहिचान कार्यक्रममा सहभागिता जनाउन सामग्री तथा खर्च व्यवस्थापन गर्ने",
        "विचार अभिव्यक्तिको लागि प्रोत्साहित गर्ने",
        "विद्यार्थीसँग काम गरेर सहकार्यको भावना जागृत गर्ने",
        "विविधतायुक्त विद्यार्थीहरुको समूह निमार्ण गर्न सल्लाह र सहजीकरण गर्ने",
      ],
      answer:
        "प्रतिभा पहिचान कार्यक्रममा सहभागिता जनाउन सामग्री तथा खर्च व्यवस्थापन गर्ने",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "विद्यालयमा सह तथा अतिरिक्त क्रियाकलाप सञ्चालन गर्नुको उद्देश्य के हो ?",
      options: [
        "आत्मअनुशासन, आत्मनिर्भरता र आत्मसन्तुष्टिको भावना जागृत गराउनुको साथै अन्तनिहित प्रतिभा प्रष्फुटन गर्नु",
        "शिक्षणलाई योजनाबद्ध र सुव्यवस्थित बनाउनु",
        "सिकाइलाई प्रभावकारी, नियमित र स्थायी बनाउनु",
        "शिक्षणमा विविधता व्यवस्थापनमा सहयोग गर्नु",
      ],
      answer:
        "आत्मअनुशासन, आत्मनिर्भरता र आत्मसन्तुष्टिको भावना जागृत गराउनुको साथै अन्तनिहित प्रतिभा प्रष्फुटन गर्नु",
    },
    {
      id: 28,
      question: "कक्षाकोठा व्यवस्थापनको मुख्य उद्देश्य कुन हो ?",
      options: [
        "शिक्षण सिकाइमा सहयोग पुऱ्याउन",
        "अनुकुल सिकाइ वातावरण सिर्जना गर्नु",
        "बसाइ व्यवस्थापन मिलाउनु",
        "सामग्री रखाइ र प्रयोगको उचित प्रबन्ध गर्नु",
      ],
      answer: "अनुकुल सिकाइ वातावरण सिर्जना गर्नु",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "विद्यार्थी परामर्श कार्य मुख्यतः कुन पक्षमा केन्द्रित रहेको हुन्छ ?",
      options: [
        "गृहकार्यमा नियमितता ल्याउन",
        "विद्यार्थीको समस्या समाधान गर्न",
        "सिकाइ उत्प्रेरणा र समस्या समाधान गर्न",
        "अभिभावकको सक्रियता र चासो अभिवृद्धि गर्न",
      ],
      answer: "सिकाइ उत्प्रेरणा र समस्या समाधान गर्न",
    },
    {
      id: 30,
      question:
        "कक्षा ६ मा पढ्ने मनमायाको पढाइ लेखाइ राम्रो छ तर उनी परिवारका बारेमा कुराकानी गर्नासाथ रिसाउँछिन् । यस बारेमा जानकारी लिन शिक्षकले उनलाई थाहै नदिई कुनै अध्ययन सुरु गरे भने त्यो कस्तो अनुसन्धान हो ?",
      options: [
        "कार्यमूलक अनुसन्धान",
        "घटना अध्ययन",
        "व्यवहार अध्ययन",
        "पारिवारिक अध्ययन",
      ],
      answer: "घटना अध्ययन",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "पाठ्यक्रमका सक्षमतालाई सिकाइ उपलब्धिका रुपमा कक्षा शिक्षणमा रुपान्तरण गर्न शिषकले कुन कुन पक्षको संयोजन गरी सिकाइ व्यवस्थापन गर्छन् ?",
      options: [
        "पाठ्यक्रम, शिक्षण विधि र मूल्याङ्कन",
        "पाठ्यक्रम, पाठ्यपुस्तक र शिक्षक निर्देशिका",
        "पाठ्यपुस्तक, शिक्षक निर्देशिका र शिक्षण विधि",
        "पाठ्यपुस्तक, शिक्षण विधि र शैक्षिक साम्रगी",
      ],
      answer: "पाठ्यक्रम, पाठ्यपुस्तक र शिक्षक निर्देशिका",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        "नेपालको संविधान अनुसार प्रत्येक नागरिकलाई राज्यबाट आधारभूत तहसम्मको शिक्षा ........ पाउने हक रहेको छ।",
      options: [
        "अनिवाय",
        "अनिवार्य र निःशुल्क",
        "निःशुल्क र गुणस्तरीय",
        "सर्वसुलभ र अनिवार्य",
      ],
      answer: "अनिवार्य र निःशुल्क",
    },
    {
      id: 33,
      question:
        "शिक्षक सेवा आयोग नियमावली, २०५७ बमोजिम शिक्षकको खुल्ला प्रतियोगितात्मक परीक्षाको पाठ्यक्रम कसले स्वीकृत गरेपछि लागु हुने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "नेपाल सरकार",
        "शिक्षक सेवा आयोग",
        "शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालय",
        "राष्ट्रीय पाठ्यक्रम विकास तथा मूल्याङ्कन परिषद्",
      ],
      answer: "शिक्षक सेवा आयोग",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा ऐन २०७५ बमोजिम शिक्षणको माध्यम भाषा कुन हुन सक्ने व्यवस्था छ ?",
      options: [
        "नेपाली भाषा",
        "अंग्रेजी भाषा",
        "नेपाली र अंग्रेजी भाषा",
        "नेपाली भाषा, अंग्रेजी भाषा दुवै भाषा वा सम्बन्धित नेपाली समुदायको मातृभाषा",
      ],
      answer:
        "नेपाली भाषा, अंग्रेजी भाषा दुवै भाषा वा सम्बन्धित नेपाली समुदायको मातृभाषा",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६अनुसार कति समयमा शिक्षकका लागि सघन पुनर्ताजगी तालिमको अनिवार्य व्यवस्था गर्ने प्रावधान रहेको छ ?",
      options: [
        "प्रत्येक वर्ष",
        "प्रत्येक दुई वर्षमा",
        "प्रत्येक तीन वर्षमा",
        "प्रत्येक चार वर्षमा",
      ],
      answer: "प्रत्येक दुई वर्षमा",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "बालकलाई सानो प्लेटमा र युवालाई थालमा खाने गरी व्यवस्था मिलाउनु भनेको न्यायिक दृष्टिको तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: ["समता", "समानता", "सकारात्मक विभेद", "आरक्षण"],
      answer: "सकारात्मक विभेद",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "सामान्य व्यावसायिक सीप (Soft Skill) अन्तर्गत नपर्ने तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "समय व्यवस्थापन गर्नु",
        "लिखित वा मौखिक सञ्चारको प्रयोग गर्नु",
        "सञ्चाल निर्माण (Networking) गर्नु",
        "विद्युतीय भऱ्याङको प्रयोग गर्नु",
      ],
      answer: "विद्युतीय भऱ्याङको प्रयोग गर्नु",
    },
    {
      id: 38,
      question: "निकटदूर (Proximodistal) नियम केसँग सम्बन्धित छ ?",
      options: ["सिकाइ नियम", "आनुवंशिक नियम", "मानव विकास नियम", "व्यवहारवाद"],
      answer: "मानव विकास नियम",
    },
    {
      id: 39,
      question:
        "बाहृय व्यक्तिको सम्पर्कबाट कुनै कार्यप्रति जागृत हुने प्रेरक कुन प्रकारको प्रेरक हो ?",
      options: [
        "सामाजिक प्रेरक",
        "व्यक्तिगत प्रेरक",
        "जन्मजात प्रेरक",
        "आर्जित प्रेरक",
      ],
      answer: "आर्जित प्रेरक",
    },
    {
      id: 40,
      question:
        "विद्यालय समुदाय सम्बन्धको कुरा गर्दा विद्यालय समाजको एक.......का रुपमा रहन्छ।",
      options: ["सहपद्धति", "एकीकृत पद्धति", "अभिन्न अङ्ग", "सहयोगी निकाय"],
      answer: "सहपद्धति",
    },
    {
      id: 41,
      question:
        "सार्वजानिक विद्यालय विकासका लागि आवश्यक पर्ने बजेट प्राप्तिको स्रोतमा नपर्ने तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: [
        "सरकारी अनुदान",
        "विद्यालयको भाडा लगाएतबाट प्राप्त आन्तरिक आम्दानी",
        "समुदाय संघ संस्थाबाट प्राप्त रकम",
        "शिक्षण तथा परीक्षा शुल्कबापत विद्यार्थीबाट प्राप्त रकम",
      ],
      answer: "शिक्षण तथा परीक्षा शुल्कबापत विद्यार्थीबाट प्राप्त रकम",
    },
    {
      id: 42,
      question:
        "विद्यालय सुधार योजना तर्जुमाका क्रममा निर्धारण गरिने कार्यनीति अन्तर्गत नपर्ने पक्ष कुन हो ?",
      options: [
        "अधिकार हस्तान्तरण",
        "प्रधानाध्यापक नियुक्ति",
        "क्षमता अभिवृद्धि",
        "पारदर्शिता",
      ],
      answer: "प्रधानाध्यापक नियुक्ति",
    },
    {
      id: 43,
      question:
        "विद्यार्थीमा समूहमा जिम्मेवारी पहिचान गरी भूमिका बाँडफाँट गर्ने सक्षमता विकास गर्न कुनचाहिँ सिप सबैभन्दा बढी उपयोगी हुन्छ ?",
      options: ["वैयक्तिक सिप", "सोचाइ सिप", "अन्तरवैयक्तिक सिप", "नागरिक सिप"],
      answer: "अन्तरवैयक्तिक सिप",
    },
    {
      id: 44,
      question:
        "शिक्षकको पेशागत विकासक्रमको सबैभन्दा अन्तिम चरण तलका मध्ये कुन हो ?",
      options: ["नवप्रवेशी", "अनुभवी", "विशेषज्ञ", "निपुण"],
      answer: "विशेषज्ञ",
    },
    {
      id: 45,
      question: "शिक्षक अध्यापन अनुमतिपत्रको उद्देश्य के हो ?",
      options: [
        "न्यूनतम आधारभूत दक्षता विना शिक्षण पेशामा प्रवेश गर्न रोक्नु",
        "विद्यालयलाई सिकाइ सङ्गठनको रुपमा विकास गर्नु",
        "शिक्षकलाई पेशाप्रति उत्तरदायी बनाउनु",
        "शिक्षक तालिममा हुने खर्चलाई कमी गर्नु",
      ],
      answer: "न्यूनतम आधारभूत दक्षता विना शिक्षण पेशामा प्रवेश गर्न रोक्नु",
    },
    {
      id: 46,
      question:
        "विद्यालय शिक्षाको गुणस्तर सुधारका लागि केन्द्रित भएको कार्यक्रम अन्तर्गत नपर्ने तलका मध्ये कुनचाँहि हो ?",
      options: [
        "शिक्षक पेशागत विकास कार्यक्रम",
        "डिजिटल सिकाइ सामाग्रीको विकास",
        "विद्यार्थी भर्ना तथा स्वागत कार्यक्रम",
        "कक्षाकोठामा भइरहेको सिकाइ क्रियाकलापको सुपरीवेक्षण र पृष्ठपोषण",
      ],
      answer: "विद्यार्थी भर्ना तथा स्वागत कार्यक्रम",
    },
    {
      id: 47,
      question:
        "एक विद्यालयका शिक्षकले परियोजना कार्यबाट विद्यार्थीले सिक्ने विविध पक्षका बारेमा अध्ययन गरी तयार गरिएको प्रतिवेदनमा उल्लेख भएका कुराको आधारमा आफ्‌नो पाठयोजना बनाए भने अनुसन्धानको कुन पक्षको उपयोग गरिएको होला ?",
      options: ["समस्या पहिचान", "समस्या विश्लेषण", "अध्यान विधि", "निष्कर्ष"],
      answer: "समस्या विश्लेषण",
    },
    {
      id: 48,
      question:
        "सिकाइ वातावरण, पाठ्यक्रम, शिक्षण, मूल्याङ्कन तथा परिक्षाको सान्दर्भिकता जस्ता पक्षहरु मूलतः केसँग सम्बन्धित छन् ?",
      options: [
        "शैक्षिक पहुँच सधार",
        "शैक्षिक समता",
        "शैक्षिक सुशासन र व्यवस्थापन",
        "गुणस्तर",
      ],
      answer: "शैक्षिक सुशासन र व्यवस्थापन",
    },
    {
      id: 49,
      question:
        "बालबालिकाले आफ्‌नो गति र क्षमता अनुसार रमाइलोसँग वातावरण भएको विद्यालय ......... विद्यालय हो।",
      options: ["समावेशी", "विशेष", "नमूना", "बालमैत्री"],
      answer: "बालमैत्री",
    },
    {
      id: 50,
      question: "सिकाइ भन्नाले केलाई जनाउँदछ ?",
      options: [
        "भाषिक परिवर्तन",
        "शारीरिक परिवर्तन",
        "व्यवहारमा परिवर्तन",
        "ज्ञान र बोलीमा परिवर्तन",
      ],
      answer: "व्यवहारमा परिवर्तन",
    },
  ],
  "teaching-part12": [
    {
      id: 1,
      question:
        "आधारभूत प्रौढ साक्षरता शिक्षा पूरा गरेका व्यक्तिहरुलाई दिइने शिक्षा कुन हो ?",
      options: [
        "A. आधारभूत प्रौढ साक्षरता शिक्षा",
        "B. साक्षरोत्तर शिक्षा",
        "C. निरन्तर शिक्षा",
        "D. वैकल्पिक शैक्षिक कार्यक्रम",
      ],
      answer: "B. साक्षरोत्तर शिक्षा",
    },
    {
      id: 2,
      question: "ग्रामीण शिक्षा विकास कोषको लेखा परीक्षण कोबाट गराउनुपर्दछ ?",
      options: [
        "A. स्थानीय शिक्षा अधिकृत",
        "B. प्रधानाध्यापक",
        "C. लेखापरीक्षक",
        "D. महालेखापरीक्षक",
      ],
      answer: "D. महालेखापरीक्षक",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        "राज्यका निर्देशक सिद्धान्त, नीति तथा दायित्व कार्यान्वयनका सम्बन्धमा गरेका काम र प्राप्त उपलब्धी सहितको वार्षिक प्रतिवेदन नेपाल सरकारले को समक्ष पेश गर्नुपर्दछ?",
      options: [
        "A. प्रदेश सरकार",
        "B. प्रधानमन्त्री",
        "C. राष्ट्रपति",
        "D. संघीय संसद",
      ],
      answer: "C. राष्ट्रपति",
    },
    {
      id: 4,
      question:
        "नेपालमा समाहित शिक्षा कार्यक्रमका रुपमा समावेशी शिक्षा कार्यक्रम कहिलेबाट सुरु भएको थियो ?",
      options: [
        "A. आ.व. २०५५/५६",
        "B. आ.व. ५६/५७",
        "C. आ.व. ५७/५८",
        "D. आ.व. ५८/५९",
      ],
      answer: "B. आ.व. ५६/५७",
    },
    {
      id: 5,
      question:
        "सामाजिक सुरक्षा र गरिबी निवारण कसको अधिकार क्षेत्रभित्र पर्दछ ?",
      options: [
        "A. संघको अधिकारको सूचि",
        "B. प्रदेशको अधिकारको सूची",
        "C. संघ र प्रदेशको साझा अधिकारको सूचि",
        "D. स्थानीय तहको अधिकारको सूचि",
      ],
      answer: "A. संघको अधिकारको सूचि",
    },
    {
      id: 6,
      question:
        "युनेस्को र नोराडको सहयोगमा शिक्षक शिक्षण केन्द्रसँग आबद्ध भई फिडर छात्रावास कहिले खोलिएको थियो ?",
      options: [
        "A. वि.सं. २००७",
        "B. वि.सं. २०१२",
        "C. वि.सं. २०२५",
        "D. वि.सं. २०३७",
      ],
      answer: "D. वि.सं. २०३७",
    },
    {
      id: 7,
      question:
        "विद्यालय व्यवस्थापन समितिलाई कसले आवश्यक निर्देशन दिन सक्नेछ ?",
      options: [
        "A. स्थानीय तह",
        "B. शिक्षा विकास तथा समन्वय एकाइ",
        "C. शिक्षा, विज्ञान, तथा प्रविधि मन्त्रालय",
        "D. नेपाल सरकार",
      ],
      answer: "D. नेपाल सरकार",
    },
    {
      id: 8,
      question:
        "अनिवार्य तथा निःशुल्क शिक्षा ऐन, २०७५ अनुसार बालबालिकालाई भर्ना इन्कार गरेमा वा स्थानान्तरण पत्र दिन इन्कार गरेमा कति जरिवाना गर्ने व्यवस्था गरिएको छ?",
      options: ["A. तीन हजार", "B. पाँच हजार", "C. दश हजार", "D. पन्ध्र हजार"],
      answer: "B. पाँच हजार",
    },
    {
      id: 9,
      question:
        "शिक्षक सेवालाई समावेशी बनाउन निर्धारण गरिएको कोटामध्ये पिछडिएको क्षेत्रको लागि कति प्रतिशत पद छुट्याइने व्यवस्था रहेको छ?",
      options: ["A. ३ प्रतिशत", "B. ४ प्रतिशत", "C. ५ प्रतिशत", "D. ९ प्रतिशत"],
      answer: "B. ४ प्रतिशत",
    },
    {
      id: 10,
      question:
        "भिगोत्स्कीको निमार्णवादी सिकाइ सिद्धान्त तलका मध्ये कुनसँग सम्बन्धीत छ?",
      options: [
        "A. सामाजिक अन्तक्रिया",
        "B. सामाजिक संरचना",
        "C. सिकारुको अनुभव",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 11,
      question:
        "शिक्षण सुधार योजना (TIP) निमार्णमा मुख्य भूमिका कसको रहेको हुन्छ?",
      options: [
        "A. स्थानीय तह",
        "B. विद्यालय व्यवस्थापन समिति",
        "C. प्रधानाध्यापक",
        "D. विषय शिक्षक",
      ],
      answer: "D. विषय शिक्षक",
    },
    {
      id: 12,
      question: "शिक्षकको पेसागत विकासको आधार कुन हो?",
      options: [
        "A. मेन्टरिङ तथा कोचिङ",
        "B. पेसागत तालिम",
        "C. शिक्षक सञ्जाल",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 13,
      question:
        "व्यावसायिक शिक्षा तथा तालिम अभिवृद्धि परियोजना पहिलोको सुरुवात कहिले भएको थियो?",
      options: [
        "A. वि.सं. २०६८/०३/१६",
        "B. वि.सं. २०६८/०६/१६",
        "C. वि.सं. २०६८/०३/१३",
        "D. वि.सं. २०६८/०६/१३",
      ],
      answer: "A. वि.सं. २०६८/०३/१६",
    },
    {
      id: 14,
      question:
        "प्रमाणीकरण तालिम अन्तगत विद्यालयमा गरिने अभ्यास कार्य र प्रतिवेदनको मूल्यांकनका आधार कुन हो?",
      options: [
        "A. प्रतिवेदनको समग्र स्वरुप र स्तरीयता तथा पन्ध्रओटा पाठयोजनाको खाका",
        "B. कक्षा अवलोकन र प्राप्त पृष्ठपोषण कार्यान्वयन गरिएको पुष्टि",
        "C. पठनपाठनका कुनै क्षेत्रबाट कार्यमूलक अनुसन्धान र तोकिएको पदाधिकारीबाट प्रतिवेदन प्रमाणित",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 15,
      question: "म्याक ग्रेगरका Y (सकारात्मक) सिद्धान्तले के कुरामा जोड दिन्छ?",
      options: [
        "A. कामप्रति ध्यान दिने र स्वनिर्देशित शैलीमा काम गर्ने",
        "B. जिम्मेवारी बहन गर्ने, सफलतामुखी कार्यशैली",
        "C. लक्ष्य प्राप्तिमा जोड दिने, धेरै परिश्रम गर्ने",
        "D. माथिका सबै पक्षमा जोड दिन्छ ।",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै पक्षमा जोड दिन्छ ।",
    },
    {
      id: 16,
      question:
        "शिक्षा मनोविज्ञानले व्यक्ति विशेषको जन्मदेखि वृद्धअवस्थासम्मका सिकाइ अनुभवहरुको वर्णन तथा व्याख्या गर्दछ। यो भनाई कसको हो?",
      options: [
        "A. एम.सि. डगल",
        "B. क्रो एण्ड क्रो",
        "C. जे.वि. वाटसन",
        "D. वि.एफ. स्किनर",
      ],
      answer: "B. क्रो एण्ड क्रो",
    },
    {
      id: 17,
      question:
        "मनोवैज्ञानिक वि.एफ. स्किनरका अनुसार सिकाइमा प्रतिक्रियाको सम्भावना र मात्रालाई घटाउने पुनबैललाई कस्तो पुनर्बल भनिन्छ?",
      options: [
        "A. प्राथमिक पुर्नबल",
        "B. सकारात्मक पुनर्बल",
        "C. सहायक पुनर्बल",
        "D. नकारात्मक पुनर्बल",
      ],
      answer: "D. नकारात्मक पुनर्बल",
    },
    {
      id: 18,
      question: "विद्यालयलाई समाजको प्रतिरुप मानिन्छ। किन भने?",
      options: [
        "A. बालबालिकाहरुलाई विद्यालयले सामाजिक नीति, नियम, मूल्य मान्यता, आदर्श, धर्म, संस्कृति, परम्परा, रीतिरिवाज आदि सिकाउँछ।",
        "B. विद्यार्थीहरुमा सामूहिक भावना, सामुहिक अपनत्व, सामाजिक एकता, सहिष्णुता, मेलमिलाप, सहकायए, समति जस्ता पक्षहरुको विकास विद्यालयबाट हुन्छ।",
        "C. समाजमा मेलमिलाप र सहयोगी भूमिकामा समायोजन भई जीवनव निर्वाह गर्न सक्ने सिप विद्यालय मार्फत प्राप्त हुन्छ।",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 19,
      question:
        "कार्यपरक सम्बन्धन सिकाइ सिद्धान्तका प्रमुख विशेषताहरु केके हुन्?",
      options: [
        "A. प्रतिक्रिया देखाएपछि मात्र सम्बलन दिइन्छ।",
        "B. प्राणी सक्रिय हुन्छ।",
        "C. सम्बलनको सम्बन्ध प्रतिक्रियासँग हुन्छ।",
        "D. माथिका सबै हुन्।",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै हुन्।",
    },
    {
      id: 20,
      question: "शिक्षक सक्षमताको प्रारुप, २०७२ अनुसार पहिलो सक्षमता कुन हो?",
      options: [
        "A. सञ्चार तथा सहकार्य",
        "B. सूचना तथा सञ्चार प्रविधि",
        "C. विषयवस्तुको ज्ञान",
        "D. निरन्तर सिकाइ र पेसागत विकास",
      ],
      answer: "C. विषयवस्तुको ज्ञान",
    },
    {
      id: 21,
      question:
        "बहुकक्षा बहुस्तर शिक्षण प्रक्रियामा साथी सहयोग समुहलाई कति प्रतिशत समय छुट्याइएको छ?",
      options: [
        "A. १० प्रतिशत",
        "B. १५ प्रतिशत",
        "C. २५ प्रतिशत",
        "D. ५० प्रतिशत",
      ],
      answer: "B. १५ प्रतिशत",
    },
    {
      id: 22,
      question:
        "पाठ्यक्रमलाई प्रथमपटक उद्देश्यको रुपमा व्याख्या गर्ने विद्धान को हुन्?",
      options: [
        "A. सेलर र अलेक्जेन्डर",
        "B. कम्पवेल र केसवेल",
        "C. राल्फा डब्ल्यु टेलर",
        "D. हिल्डा टावा",
      ],
      answer: "C. राल्फा डब्ल्यु टेलर",
    },
    {
      id: 23,
      question:
        "सरकारी कागज धुल्याउने नियम, २०२७ अनुसार संधै सुरक्षित राख्नुपर्ने वा कहिल्यै धुल्याउन नमिल्ने कागज अन्तगत कुन पर्दैन ?",
      options: [
        "A. लालमोहर लागेको दस्तावेज",
        "B. देशको सिमाना तथा नक्सा",
        "C. मन्त्रिपरिषद्‌को निर्णयको मूलप्रति",
        "D. अर्धवार्षिक तथा वार्षिक प्रतिवेदनहरु",
      ],
      answer: "D. अर्धवार्षिक तथा वार्षिक प्रतिवेदनहरु",
    },
    {
      id: 24,
      question:
        "शैक्षिक उद्देश्य अत्र्तगत संज्ञानात्मक क्षेत्रका तहहरुको क्रम कुन हो?",
      options: [
        "A. ज्ञान, बोध, प्रयोग, विश्लेषण, संश्लेषण र मूल्यांकन (६ वटा)",
        "B. प्राप्त गर्नु, प्रतिक्रिया जनाउनु, मान्यता दिनु, संगठन र चारित्रीकरण (५ वटा)",
        "C. प्रत्यक्षीकरण, तयार, निर्देशित प्रतिक्रिया, यान्त्रिकीकरण, जटिल कार्यको प्रतिक्रिया र मौलिकपन (७ वटा)",
        "D. कुनै पनि होइनन्।",
      ],
      answer: "A. ज्ञान, बोध, प्रयोग, विश्लेषण, संश्लेषण र मूल्यांकन (६ वटा)",
    },
    {
      id: 25,
      question:
        "राष्ट्रिय शिक्षा नीति, २०७६ अनुसार माध्यामिक शिक्षाको कक्षा कुन कक्षादेखि प्रारम्भ हुनेगरी पाठ्यक्रममा रोजगारमूलक प्राविधिक तथा व्यवसायिक सीप विकास सम्बन्धी विषयहरु समावेश गरिनेछ?",
      options: ["A. कक्षा ९", "B. कक्षा १०", "C. कक्षा ११", "D. कक्षा १२"],
      answer: "A. कक्षा ९",
    },
    {
      id: 26,
      question: "छलफल कस्तो हुनु राम्रो मानिन्छ?",
      options: [
        "A. अन्तक्रियात्मक",
        "B. दोहोरो अन्तक्रियात्मक",
        "C. दोहोरो अन्तक्रियात्मक र प्रजातान्त्रिक",
        "D. एकपक्षीय र विषयकेन्द्रित",
      ],
      answer: "C. दोहोरो अन्तक्रियात्मक र प्रजातान्त्रिक",
    },
    {
      id: 27,
      question:
        "पाठ्यक्रम तथा पाठ्यपुस्तक विकास तथा वितरण निर्देशिका, २०७६ अनुसार पाठ्यक्रम परिमार्जनका आधार कति छन् ?",
      options: [
        "A. मुलुकको समसामयिक परिवर्तन र विज्ञान, प्रविधिका क्षेत्रमा स्थापित नयाँ आविष्कार वा खोज",
        "B. ऐन कानुनबमोजिम स्थापित नयाँ मान्यता र विषयगत सामान्य परिमार्जन वा सुधार",
        "C. पाठ्यक्रम मूल्यांकनबाट प्राप्त नतिजा तथा पृष्ठपोषण",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 28,
      question:
        "बालमैत्री विद्यालय राष्ट्रिय प्रारुप, २०६७ अनुसार प्रति विद्यार्थी न्यूनतम कति क्षेत्रफल भएको कक्षाकोठा हुनुपर्ने व्यवस्था गरेको छ?",
      options: [
        "A. ०.५० वर्गमिटर",
        "B. ०.७५ वर्गमिटर",
        "C. १.०० वर्गमिटर",
        "D. १.२५ वर्गमिटर",
      ],
      answer: "B. ०.७५ वर्गमिटर",
    },
    {
      id: 29,
      question:
        "तलका मध्ये प्रजातान्त्रिक नेतृत्वको विशेषता अन्तगत कुन पर्दैन?",
      options: [
        "A. समर्थकहरुका रुची, इच्छा तथा आवश्यकताहरुको सम्बोधन हुने",
        "B. निर्णय प्रक्रिया प्रजातान्त्रिक र प्रभावकारी हुने",
        "C. समर्थकहरुमा सन्तोष र स्वेच्छापूर्ण कार्य धारणा हुने",
        "D. शैक्षिक अधिकारको अधिक विकेन्द्रीकरण हुने",
      ],
      answer: "D. शैक्षिक अधिकारको अधिक विकेन्द्रीकरण हुने",
    },
    {
      id: 30,
      question: "नागरिक वडापत्रको सुरुवात कुन देशबाट भएको मानिन्छ?",
      options: ["A. बेलायत", "B. अमेरिका", "C. जर्मन", "D. जापान"],
      answer: "A. बेलायत",
    },
    {
      id: 31,
      question:
        "गाउँ, नगर शिक्षा योजना (V/MEP) लाई कुन तहको शैक्षिक योजना मानिन्छ?",
      options: ["A. राष्ट्रिय", "B. जिल्ला", "C. स्थानीय तह", "D. विद्यालय"],
      answer: "C. स्थानीय तह",
    },
    {
      id: 32,
      question:
        "जुन उद्देश्यले परीक्षणको साधन निमार्ण गरिएको हो, उक्त साधनले त्यही उद्देश्य पुरा गर्दछ भने त्यो साधनमा रहने गुणलाई के भनिन्छ ?",
      options: [
        "A. विश्वसनीयता",
        "B. वैधता",
        "C. विभेदीकरण",
        "D. वस्तुनिष्ठता",
      ],
      answer: "B. वैधता",
    },
    {
      id: 33,
      question: "कार्यमूलक अनुसन्धानको आवश्यकता पुष्टि गर्ने कथन कुन हो?",
      options: [
        "A. शिक्षकको पेसागत विकास गर्न",
        "B. सिकाइ सहजीकरणमा सुधार गर्न",
        "C. सिकाइमा विद्यार्थीको सहभागीता वृद्धि गर्न",
        "D. माथिका सबै",
      ],
      answer: "D. माथिका सबै",
    },
    {
      id: 34,
      question:
        "रामले विद्यालयको वार्षिक परीक्षामा नेपाली विषयमा १०० पूर्णांकअन्तर्गत ल्याएको ८२ अंक अक्षरांक पद्धति अनुसार उत्कृष्ठ छ भन्नु कुन पक्षसँग सम्बन्धीत देखिन्छ?",
      options: ["A. परीक्षा", "B. मापन", "C. मूल्यांकन", "D. आकलन"],
      answer: "C. मूल्यांकन",
    },
    {
      id: 35,
      question:
        "परीक्षणको साधनलाई सञ्चालन गर्न, परीक्षण गर्न, आंकलन गर्न सकिने हुनुपर्दछ। प्रश्नमा हुने यो गुण... हो।",
      options: [
        "A. व्यवहारिकता",
        "B. व्यापकता",
        "C. विभेदीकरण",
        "D. वस्तुनिष्ठता",
      ],
      answer: "A. व्यवहारिकता",
    },
    {
      id: 36,
      question:
        "राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारुप, २०७६ अनुसार आधारभूत शिक्षा (कक्षा ६-८) अन्तर्गत सबैभन्दा कम पाठ्यघण्टा भएको विषय कुन हो?",
      options: [
        "A. स्वास्थ्य, शारीरिक तथा सिर्जनात्मक कला",
        "B. मातृभाषा तथा स्थानीय विषय",
        "C. सामाजिक अध्ययन तथा मानव मूल्य शिक्षा",
        "D. विज्ञान तथा प्रविधि",
      ],
      answer: "A. स्वास्थ्य, शारीरिक तथा सिर्जनात्मक कला",
    },
    {
      id: 37,
      question:
        "नेपाल सरकार, शिक्षा, विज्ञान तथा प्रविधि मन्त्रालयले राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारुप, २०७६ लाई कहिले स्वीकृत गरेको थियो?",
      options: [
        "A. २०७६/०५/१९",
        "B. २०७६/०५/२०",
        "C. २०७६/०७/१९",
        "D. २०७६/०७/२०",
      ],
      answer: "B. २०७६/०५/२०",
    },
    {
      id: 38,
      question: "आधारभूत अनुसन्धानको विशेषता कुन होइन?",
      options: [
        "A. सिद्धान्त निमार्ण",
        "B. ज्ञानको विकास",
        "C. सुझाव कार्यान्वयन",
        "D. विज्ञ केन्द्रित",
      ],
      answer: "C. सुझाव कार्यान्वयन",
    },
    {
      id: 39,
      question:
        "नेपालमा विद्यालय शिक्षाको राष्ट्रिय पाठ्यक्रम प्रारुप पहिलोपटक कहिले कार्यान्वयनमा ल्याइएको थियो?",
      options: [
        "A. वि.सं. २०६३",
        "B. वि.सं. २०६५",
        "C. वि.सं. २०६८",
        "D. वि.सं. २०७१",
      ],
      answer: "A. वि.सं. २०६३",
    },
    {
      id: 40,
      question: "तलका मध्ये कुन चाहिँ सामाजिक सञ्जाल होइन?",
      options: [
        "A. फेसबुक",
        "B. ट्वीटर",
        "C. माइक्रोसफ्ट वर्ड",
        "D. इन्स्टाग्राम",
      ],
      answer: "C. माइक्रोसफ्ट वर्ड",
    },
    {
      id: 41,
      question: "शैक्षिक अनुसन्धानको मौलिक स्रोत भनी कुनलाई चिनिन्छ?",
      options: [
        "A. प्राथमिक स्रोत",
        "B. द्वितीय स्रोत",
        "C. माध्यमिक स्रोत",
        "D. मिश्रित स्रोत",
      ],
      answer: "A. प्राथमिक स्रोत",
    },
    {
      id: 42,
      question: "२ + २ - २ + २ = ?",
      options: ["A. २", "B. ३", "C. ४", "D. ६"],
      answer: "C. ४",
    },
    {
      id: 43,
      question: "पहिलो विद्युतीय कम्प्युटर कहिले बनेको थियो?",
      options: ["A. सन् १९४०", "B. सन् १९४१", "C. सन् १९४२", "D. सन् १९४३"],
      answer: "A. सन् १९४०",
    },
    {
      id: 44,
      question:
        "स्कूलमा प्रयोग हुने लर्निङ म्यानेजमेन्ट सिस्टम (LMS) का के कस्ता उदाहरणहरू छन्?",
      options: [
        "A. Moodle, Google Classroom",
        "B. Excel, Word",
        "C. Photoshop, Illustrator",
        "D. PowerPoint, Access",
      ],
      answer: "A. Moodle, Google Classroom",
    },
    {
      id: 45,
      question: "स्कूलमा क्लाउड कम्प्युटिङको प्रयोगले के फाइदा पुर्‍याउँछ?",
      options: [
        "A. डाटा सुरक्षाको जोखिम बढाउँछ",
        "B. डाटा सजिलैसँग पहुँचयोग्य र सुरक्षित राख्न मद्दत गर्दछ",
        "C. फाइलहरू केवल अनलाइनमा सुरक्षित रहन्छन्",
        "D. अधिकतम लागत थपिन्छ",
      ],
      answer: "B. डाटा सजिलैसँग पहुँचयोग्य र सुरक्षित राख्न मद्दत गर्दछ",
    },
    {
      id: 46,
      question: "स्कूल शिक्षामा इ-लर्निङको मुख्य लाभ के हो?",
      options: [
        "A. विद्यार्थीलाई अत्यधिक भौतिक श्रम दिन्छ",
        "B. विद्यार्थीहरूलाई समय र स्थानको लचकता प्रदान गर्दछ",
        "C. विद्यार्थीहरूलाई व्यावसायिक पाठ्यक्रमहरू मात्र दिन्छ",
        "D. शिक्षकहरूको बोझ बढाउँछ",
      ],
      answer: "B. विद्यार्थीहरूलाई समय र स्थानको लचकता प्रदान गर्दछ",
    },
    {
      id: 47,
      question: "स्मार्ट बोर्डको उपयोगका कारण के फाइदा हुन्छ?",
      options: [
        "A. कागजको उपयोग कम हुन्छ",
        "B. विद्यार्थीलाई मात्र ध्यान केन्द्रित गरिन्छ",
        "C. शिक्षकले मात्र नोट लेख्न सक्छ",
        "D. शैक्षिक उपकरणको गुणस्तर घटाउँछ",
      ],
      answer: "A. कागजको उपयोग कम हुन्छ",
    },
    {
      id: 48,
      question: "स्कूलमा प्रयोग हुने डिजिटल सामग्री कस्तो प्रकारको हुन सक्छ?",
      options: [
        "A. ई-बुक्स, भिडियो ट्युटोरियल",
        "B. केवल कागजी पाठ्यपुस्तक",
        "C. जिओग्रा्फिकल म्याप्स",
        "D. शारीरिक कागजातहरू",
      ],
      answer: "A. ई-बुक्स, भिडियो ट्युटोरियल",
    },
    {
      id: 49,
      question: "ब्लेंडेड लर्निङको के अर्थ हो?",
      options: [
        "A. केवल अनलाइन शिक्षा",
        "B. परम्परागत र अनलाइन शिक्षाको संयोजन",
        "C. केबल टिभीमार्फत शिक्षा",
        "D. केवल फेसटूफेस शिक्षा",
      ],
      answer: "B. परम्परागत र अनलाइन शिक्षाको संयोजन",
    },
    {
      id: 50,
      question:
        "स्कूलका शिक्षकहरूले कस्तो सफ्टवेयर प्रयोग गर्न सक्छन् विद्यार्थीहरूको प्रगति ट्र्याक गर्न?",
      options: [
        "A. Word, Excel",
        "B. Google Forms, Trello",
        "C. Photoshop, Canva",
        "D. Skype, Zoom",
      ],
      answer: "B. Google Forms, Trello",
    },
  ],
};

export default quizData;
